ÖNSÖZ

Uzun yıllar, görev yaptığım üniversitelerde “felsefi terminoloji”, “felsefe kavramları” adları altında vermiş olduğum derslerde işlemiş olduğum felsefe kavramlarından bazılarını ve ayrıca bazı toplantı ve seminerlerde sunmuş olduğum bildirilerimi içeren kitabımı Kavramlar ve Tarihleri I adıyla 2003 yılında yayımlamıştım. Orada kavram tarihi çalışmalarımın yanı sıra başka çalışmalarım da yer bulmuştu. Uzun süredir mevcudu kalmamış olan kitabın sadece kavramlar ve tarihlerini içeren eldeki ikinci baskısını burada Kavramlar ve Tarihleri adıyla okura sunuyorum. Kitap ilk baskıda yer almamış olan bazı yazılarımın da eklenmesiyle genişletilmiştir. Kitabın sonunda yer alan dört yazıyı, konuyla doğrudan olmasa da dolaylı bağıntıları dolayısıyla burada yayımlamayı uygun buldum.

İlk baskının önsözünde de belirttiğim gibi, kavram tarihi çalışmaları özellikle Alman felsefe geleneğinde Hegel’le birlikte en az 200 yıldır genişliğine yer alan çalışmalardır. Buna karşılık Fransız felsefe geleneğinde bu tür çalışmalara az rastlanmakta, hele Anglosakson felsefe geleneğindeyse hemen hiç rastlanmamaktadır. Oysa özellikle felsefede kurumlaşma aşamasını henüz tamamlayamış olan bizde kavram tarihi çalışmalarının yaygınlaşıp kurumlaşması bir gerekliliktir. Kitap bu yönüyle Türkçede bir ilk olma özelliği taşımayı, ilk baskısından beri hâlâ sürdürmektedir.

Üsküdar, 2016

“KAVRAM TARİHİ” ÜSTÜNE

Genel

“Kavram tarihi” sözcüğü bizdeki felsefe çalışma ve tartışmalarında ne yazık ki, hemen hemen hiç anılmayan bir sözcüktür. Oysa sözcük, 18. yüzyılın sonlarından beri, özellikle Alman felsefe geleneğinde, felsefe kavramlarının tarihini anmada sıklıkla kullanılan bir sözcüktür ve felsefe kavramlarının tarihi, özellikle 19. yüzyılla birlikte, “kavram tarihçiliği” denilen bir felsefi etkinliğin konusu olmuştur. Öyle ki, “kavram tarihçiliği” kimi filozoflar tarafından felsefe yapmanın bir önkoşulu sayılmış ve hatta 19. yüzyılın sonlarından itibaren, özellikle Almanya’da, bir felsefe disiplini olup çıkmıştır.

“Kavram tarihi” sözcüğünü ilk kullanan filozof Hegel olmuştur. Hegel, sonradan öğrencileri tarafından kaleme alınan Tarih Felsefesi Dersleri’nde, tarih yazıcılığında, 1. ilkel tarih yazıcılığı, 2. refleksiyonlu tarih yazıcılığı, 3. eleştirel tarih yazıcılığı, olmak üzere üç tarzdan söz eder. İlkel tarih yazıcılığı, Herodotos ve Thukydides’te olduğu gibi, büyük ölçüde, tarihçinin bizzat tanık olduğu veya başkalarından duyduğu olayları anlattığı yazıcılıktır. Refleksiyonlu tarih yazıcılığında ise, tarihçinin yaşadığı dönem ile anlattığı olayların yaşandığı dönem veya dönemler farklıdır. Tarihçi burada kendisinden önce olup bitmiş tarihsel olayları kendi çağının kültürel kodları altında ve kendi düşünce ve duygu dünyası içinde anlatır, yani refleksiyona başvurur. Refleksiyonlu tarih yazıcılığının bir alt türü vardır ki, Hegel, “özel tarih yazıcılığı” adını verdiği bu türü, başlıca örneğini felsefi dünya tarihi yazıcılığının oluşturduğu eleştirel tarih yazıcılığına en yakın tür sayar. Özel tarih yazıcılığı; din tarihi, sanat tarihi, edebiyat tarihi, bilim tarihi ve nihayet felsefe tarihi gibi belli bir kültür alanının tarihine yönelir. Özel tarih yazıcılığı bir halkın, bir devletin, bir kültürün tarihini, o halkın dini, sanatı, edebiyatı, bilimi, felsefesi vb. zemininde ve bu zeminle bağıntılı olarak anlatmayı amaçlar. Bu nedenle, bu alanların tarihlerinin yazılabilmesi genel bakış noktalarından hareketle ve genel tasarımlar geliştirmekle mümkündür. Örneğin Roma tarihi, özellikle Roma devletinin tarihinin aydınlatılmasında Roma hukuku en önemli belirleyicilerdendir. Roma hukukunun tarihi de bu hukuka kaynaklık etmiş olan, Romalılara özgü hukuk tasarımının ve bu tasarımın öğeleri durumundaki genel hukuk kavramlarının anlam içeriklerinin ortaya konulmasını gerektirir. Öyle ki, bu kavramlardan örülü bir sistem olarak Roma hukuk sistemi anlaşılmadan Roma devlet düzeni anlaşılamaz.

Hegel, felsefe tarihçiliğinde de böyle özel bir tarih yazıcılığına ihtiyaç olduğunu belirten ilk filozoftur. Ona göre, felsefe sistemlerinin anlaşılması, bu sistemlerin öğeleri durumundaki kavramların sistem içerisindeki yerleri bakımından anlaşılmasını gerektirdiği gibi, farklı sistemler içinde aynı kavramların uğradıkları anlam değişmelerinin izlenmesini de gerektirir. Ve en önemlisi, kavramlar tarihsel süreç içinde her dönemde anlam değişmelerine uğrarlar. Yani hiçbir kavram, ilk tanımlanışında kendine yükletilmiş olan anlamı sanki sabit ve değişmez bir anlammış gibi koruyamaz. Dolayısıyla “hakiki” bir felsefe tarihçiliği, kavramların felsefe tarihi içinde uğradıkları anlam değişmelerini, kavramların serüvenlerini izlemek zorundadır. Bu durum, kavramların eleştirel irdelenişi kadar onların tarihlerini izlemeyi, bu tarihi bilmeyi gerekli kılar ve işte bu gerekliliği yerine getirecek bir felsefi inceleme tarzına ihtiyaç vardır ki, Hegel buna “kavram tarihçiliği” adını vermiştir. Bu alanda gerçekleştirilecek çalışmalarsa, “kavram tarihi” başlığı altında anılacaktır.

Anlamı ve işlevi bu şekilde belirlenen “kavram tarihi”nin Hegel’den önceye, 18. yüzyıl başlarına kadar adı konulmaksızın uzanan bir geçmişi de vardır ve kavram tarihçiliği o zamandan bu yana iki yönlü bir gelişim göstermiştir: 1. Felsefe sözlüğü/ansiklopedisi yazıcılığına kılavuzluk eden bir kavram tarihçiliği tarzı. 2. Felsefe tarihinin bir felsefesine kılavuzluk eden bir kavram tarihçiliği tarzı.

Felsefe Sözlüğü/Ansiklopedisi Yazıcılığında Kavram Tarihçiliği

Aslında kavramların “tarihsellik”lerine ilk dikkati çeken, Hegel’den de önce J.G. Walch olmuştur. Walch erken bir tarihte, 1726’da, felsefe kavramlarının yalnızca ait oldukları felsefe sistemleri içindeki anlamları ve işlevleri yönünden tanımlanmasını “dogmatik” bulmuş, bu kavramların anlamlarının “tarihsel” bir inceleme yoluyla da ortaya konulmasını talep etmiştir. Tarihsel inceleme tarzı, kavramın felsefe tarihi içinde yüklenmiş olduğu belli başlı anlamları ortaya koymalı, bu anlamların felsefe tiplerine ve felsefi “izm”lere göre nasıl görelileşebildiğini gösterebilmelidir. Özellikle öğreti ilkesi durumundaki temel önermeler ve bunlarda geçen kavramlar, farklı felsefe tiplerinde ve “izm”lerde bazen kazandıkları karşıt anlamlarına vurgu yapılarak ortaya konulmalıdır. Walch’a göre böyle bir tarihsel inceleme tarzı herhangi bir felsefe tipine veya “izm”e bağlı kalmamalıdır. Aksi halde kendisi de “dogmatik” olmaktan kurtulamaz. O sadece kavramların felsefe tarihi boyunca büründükleri anlam yapılarını irdelemeli, bu anlam yapılarını karşılaştırmalı, çözümlemeli ve fakat yargılamamalıdır. İyi bir felsefe sözlüğü/ansiklopedisi, bu hususlara dikkat edilerek yazılabilir.

J.G.H. Herder, 1774’te “ideal bir felsefe sözlüğü” üzerinde durur. Böyle bir sözlük ona göre, “kavramların doğru içerik ve kökenleri”ni tarihsel ve etimolojik bir araştırmayla, özellikle etimolojik yönelimli sözcük taramalarıyla desteklenmiş olarak ortaya koyabilmelidir. Bunun için, felsefe kavramlarının kullanımında onlara kaynaklık eden sözcüklerin değişik kültür alanlarındaki değişik kullanımları da dikkate alınmalıdır.

S. Maimon, 1791’de yayımladığı kendi felsefe sözlüğünde, felsefe kavramlarını tarihsel yoldan belirlemekten kaçınılmış olması nedeniyle ortaya çıkan büyük güçlüklerden söz etmiştir. Maimon’un, felsefe sözlüğü yazımında gördüğü en büyük güçlük, temel felsefe kavramlarının tanımlanamazlığıdır. Özellikle bu gibi kavramlar söz konusu olduğunda, bir sözlükçünün başvurabileceği tek yol, her ne kadar tam tanımları yapılamasa da bunlara felsefe tarihi içinde yükletilmiş olan çeşitli anlamları ortaya koymak, bunları karşılaştırmaktır. Bu husus, kavram tarihçiliğini sözlük/ansiklopedi yazıcılığının ayrılmaz bir parçası yapar.

Felsefe tarihinde, içinde “tarihsel” nitelemesi geçen ilk felsefe sözlüğünü 1806’da W.T. Krug Felsefenin Tarihsel-Eleştirel Sözlüğü adıyla yayımlamıştır. Krug, amacını, “Tüm felsefe kavramlarını ve ilkelerini alfabetik düzen içinde ele alan, onların kökenlerini, tarihsel gelişimlerini, geçirdikleri değişimleri, taşıdıkları belirsizlikleri ortaya koyan, en çok kullanıldıkları kaynak eserleri ve bunların yazarlarını anan” bir felsefe sözlüğü meydana getirmek olarak koymuştu. Krug, gerçekten de kendi felsefe sözlüğünde kavram tarihçiliğine özgü bir yöntemi ilk kullanan sözlükçü olmuştur.

C.A. Brandis’in, felsefe sözlüğü yazımında özel bir yeri vardır. O, “Felsefe tarihi felsefe sistemlerinin değil, felsefe kavramlarının tarihidir” görüşünden hareketle, kavramların tarihlerinin araştırılmasına dayanmayan bir felsefe sözlüğünün “kuru ve yararsız bir teknik sözlük, bir soyut adlar sözlüğü” olarak kalacağını belirtir. Brandis, ayrıca “önemli filozofların kullandıkları özel terimleri içerecek özel sözlük”lerden, “filozof sözlükleri”nden ilk kez söz eden sözlükçü olmuştur. Ona göre her filozofun bir “kavram dili” vardır ve bu dil en iyi şekilde “filozof sözlükleri” yardımıyla anlaşılabilir.

R. Eucken, Krug ve Brandis’in izinde, 1872’de Felsefe Terimlerinin Tarihsel Sözlüğü’nü yayımladı. Eucken bu sözlükte, felsefe problemlerinin tarihsel sürekliliğini göstermeyi amaçladığını belirtmiştir. Ona göre, felsefi terminoloji kuru bir tanımlama etkinliğiyle kavranamazdı. Felsefi terminoloji ancak kavram tarihçiliğine özgü yöntemlerle anlaşılabilirdi ve hatta kavram tarihçiliği felsefe tarihi yazmacılığının “organon”u olmalıydı.

1890’lı yıllarda Wilhelm Dilthey ve 1920’li yıllarda E. Rothacker, kavram tarihi çalışmalarında tinbilimsel/anlamacı yöntemlere başvurulmasının zorunluluğu üzerinde durmuşlar ve bu konudaki görüşleriyle özellikle 20. yüzyılda kavram tarihçiliğinin en önemli adı olan Gadamer’i etkilemişlerdir. Özellikle Rothacker, felsefe kavramlarının köken ve gelişimlerinin tarihsel olarak izlenmesinde teoloji, edebiyat, sanat tarihlerinden ve mitoloji ve şiirden yararlanılmasının kaçınılmazlığına dikkat çekmiştir. Çünkü Rothacker’e göre felsefe kavramları, kökenleri ve gelişimleri itibariyle, büyük ölçüde teolojik, edebi, mitolojik, sanatsal ve şiirsel anlam içeriklerine sahiptirler.

Son olarak J. Ritter, hermeneutik çizgide, felsefe kavramlarını tarihsel etkililikleri bakımından ele alır ve felsefe kavramlarını bizzat tarihsel etkililikleri yönünden ele alan bir kavram tarihçiliği tarzının gerekliliğinden söz eder. Böyle bir kavram tarihçiliği tarzı, bizzat felsefenin, “kendi tarihinin ve tarihsel kökeninin ufku içinde kavranması”nı sağlamaya hizmet eder. Tarihselci açıdan hareket eden bu kavram tarihçiliği, Ritter’e göre, felsefe kavramlarının kuru ve soyut tanımlarından ve onların “refleksiyonsuz, dogmatik kullanımından hareket eden ve Anglosaksonlara özgü olan bir tarza karşıt düşen bir tarz” içinde çalışır.

Felsefe sözlükçülüğünün/ansiklopediciliğinin bir kılavuzu olarak kavram tarihçiliğinin buraya kadar değinilen tarihsel gelişimi, özellikle Almanya’daki gelişimi, felsefeye yardımcı bir disiplin olmaktan bir felsefe disiplini olmaya doğru giden bir gelişim olmuştur. Aşağıda, kavram tarihçiliğinin felsefe tarihçiliğine koşut bir felsefe disiplini olarak gösterdiği gelişim üstünde durulacaktır.

Felsefe Tarihinin Kavramtarihsel Felsefesi

Felsefe tarihi yazıcılığı alanında ilk kavram tarihi uygulamaları 18. yüzyılın son on yılları içerisinde görülür. Felsefe sözlükçülüğünde/ansiklopediciliğinde olduğu gibi burada da felsefe kavram ve sorunlarının dogmatik ve tarihsel/eleştirel olmak üzere iki farklı yönelim içinde ele alınmasından kaynaklanan sorunlar üzerinde duruluyordu. Bununla birlikte esas amaç, bir felsefe disiplini olarak felsefe tarihçiliğinin felsefe disiplinleri içindeki yer ve değerini belirlemekti. Klasik felsefe tarihçiliği, felsefe sistemlerinin düz bir anlatımından, yerleşik klişeleri tekrarlamaktan, felsefe sistemlerinin özgül ide, problem ve kavramlarının betimlenmesinden, bu sistemlerin çözümlenmesinden ibaret bir etkinlik olarak görülüyordu ve bu geleneksel çalışma tarzında nihai amaç, felsefe sistemlerini birbirleri karşısına koyup karşılaştırmaktı.

İlk kez G.G. Fülleborn, 19. yüzyılın ikinci yarısında bu geleneksel felsefe tarihçiliği tarzına kavramtarihsel bir yönelim katmayı denedi. Fülleborn daha sonraki çalışmalarında ise, felsefe tarihçiliğinin esasen bir tür kavram tarihçiliği olması gerektiğini iddia etti. Ona göre hakiki felsefe tarihçiliği, felsefe kavramlarının tarih içinde geçirdikleri anlam değişmelerini izlemeliydi. Belli felsefe kavramlarının belli felsefe sistemleri içindeki yerlerini göstermek, klasik felsefe tarihçiliğinin zaten yaptığı bir iş olarak tabii ki önemliydi. Ne var ki felsefe kavramlarının, felsefe sistemleri içindeki yerlerinden az veya çok bağımsız denebilecek bir gelişimleri de vardı ve felsefe tarihinin gidişatı aslında bu gelişimi izlemek suretiyle daha derinliğine kavranabilirdi.

J. Gurlitt, hakiki felsefe tarihçiliğinin felsefe kavramlarının anlamlarındaki her değişmeyi kronolojik ve sistematik olarak izleyen ve böylece bu kavramları ve dolayısıyla onların felsefenin başlangıçlarından bugüne kadarki gelişimlerini bize kavratacak bir felsefe tarihçiliği olabileceğini ileri sürdü. “Önemli felsefe kavramlarının damga vurdukları çağlar”dan söz eden Gurlitt, örneğin Aydınlanma felsefesinin, ancak ortaya konulacak bir “akıl kavramı tarihi” içinden doğru olarak anlaşılabileceğini belirtir. Fülleborn ve Gurlitt, bu gerekçelerle, kavram tarihçiliğinin hatta “felsefenin organonu” olduğunu söylemişlerdir.

19. yüzyılın ortalarına doğru Brandis, felsefe tarihçiliğinin görevini, “felsefe kavramlarının sürekli değişen anlamlarını açık kılmak ve bunların başta bilim, sanat ve eğitim olmak üzere kültür içindeki gelişimlerini, içinde yaşanılan kültürün bu kavramların ortaya çıkışındaki etkileri kadar bu kavramların sonradan aynı kültürü etkileme tarzlarını ortaya koymak” olarak belirliyor, felsefe tarihçiliğinin kültür tarihçiliği ile koşutluğunun altını çiziyordu. Brandis’e göre felsefe her koşulda kavram tarihçiliğine muhtaçtır; çünkü ancak kavram tarihçiliği felsefe kavramlarının anlamlarındaki değişmeleri ve bu değişmeler sırasında bu kavramlar arasında meydana gelen içsel bağıntıları görüp gösterebilir. Ve kavram tarihçiliği, bu görevi yerine getirebilmek için dil araştırması, etimoloji, semasiyoloji ve dil tarihi ile işbirliği içinde olmalıdır. Yalnız, Brandis’e göre, bu işbirliği içinde kavram tarihçiliğini bekleyen en büyük tehlike, yüzeysel bir veri toplama etkinliğinin dümen suyuna girmek olabilir. Burada Brandis, kavram tarihçiliğinin bir felsefi etkinlik olduğunun, empirik dil araştırması anlamında bir bilim olmadığının unutulmaması gerektiğinin altını çizer.

Kavram tarihçiliğinin 19. yüzyıldaki önemli adlarından biri, teolog ve din filozofu G. Teichmüller’dir. Teichmüller, 19. yüzyılda pozitif bilimler karşısında geriye itilen felsefenin eski güçlü yerini yeniden elde etmesinde kavram tarihçiliğini en etkili araç olarak görmüştür. Öyle ki, Teichmüller’e göre felsefenin ihyasının ilk koşulu, “kavram tarihçiliği zemininde felsefe yapmak”tır. Brandis gibi Teichmüller de felsefe tarihçiliğinin kültür tarihçiliği ile koşutluk içinde yürütülmesi gerektiğinin altını çizer. O ayrıca felsefe kavramlarının etkilerinin ve nüfuzlarının sadece kendilerinden gelmediğini, onların her çağda filozoflar arasında olduğu kadar meslek insanları ve özellikle siyasetçiler arasında da bir iktidar mücadelesinin araçları olduklarını, etki ve nüfuzlarının büyük ölçüde kültürel ve hatta siyasal etkenlerle yaygınlaştığını görmek gerektiğini, bu nedenle felsefe tarihçiliğinin aynı zamanda siyasal tarihle de koşutluk içinde yürütülmesinin kaçınılmaz olduğunu ekler. İşte, felsefe tarihçiliği böyle bir kavram tarihçiliği ile bütünlenmelidir. Teichmüller, böyle bir kavram tarihçiliğinin, bir “tarihsel yönelimli psikoloji” desteğinde, “filozofların psişik yapılarının ve kişisel yaşamlarının, içinde bulunulan toplumsal durumun, dinsel ve siyasal atmosferin vb. felsefe sistemlerinin kuruluşundaki etkileri”ni ortaya koyması gerektiğini belirtir. Teichmüller’e göre, kavram tarihçiliği felsefe kavramlarına sadece semantik, semiyotik ve semasiyolojik yöntemlerle eğilemez; çünkü semantik, semiyotik ve semasiyoloji, bu kavramların ortaya çıkışındaki ve gelişimlerindeki kültürel ve hele siyasal boyutu görüp göstermekten âciz, teknik disiplinlerdir. Öyle ki, Teichmüller’e göre her türlü tarih yazıcılığını olduğu gibi kavram tarihçiliğini de fenomenolojist ve pozitivist tarih yazıcılığının etkisinden kurtarmak gerekir. Teichmüller’e göre hakiki kavram tarihçiliği şu önemli doğruyu görmemizi sağlar: Grekler felsefenin tüm önemli kavramlarının yaratıcılarıdır. Kavram tarihçiliği, felsefe tarihi boyunca kavramların anlam içeriklerinde meydana gelen değişmeleri, Greklerin ortaya koymuş oldukları temel kavramlara ve onların bu temel kavramlara yüklemiş oldukları anlamlara sürekli gönderme yapmak suretiyle izlemelidir. Başka bir ifadeyle, kavramların tarihi, Greklerin onlara vermiş oldukları anlamlar ölçüt alınarak yazılmalıdır. Teichmüller’in benzetmesiyle, “Irmağın akışını izlemek ilginç olsa da önemli olan, kaynağın kendisini görmektir”. Buna göre kavram tarihçiliği, kavramların tarih içindeki akışını izleme görevini yerine getirirken, anlam değişmelerini kaynağa, Grek felsefesinde temel kavramlara yükletilmiş olan anlamlara göre değerlendirecektir. Teichmüller’e göre, “İlkçağın kavram ve idelerini bir yana bırakmış görünen” modern felsefede kavram tarihçiliğine düşen en önemli görev, modern felsefenin kavramlarının anlam içeriklerini değerlendirmede Grek felsefesine dönmektir. Kavram tarihçiliğinin görevi, modern felsefeyi antik kaynaklardan hareketle anlaşılır kılmaktır. Bu, tarihsel yorumlamada da bir ölçüttür. Kavram tarihçiliği, “kalıcı ve yaşayan düşünme formları”nın bir bilgisine ulaşmanın anahtarı olma rolünü de böylece üstlenmiş olur. Bu yönüyle kavram tarihçiliği tüm felsefe tarihi için geçerli olabilecek bir “kavram tipolojisi” geliştirmeli ve temel kavramların felsefi teoriler içindeki işlevlerini böyle bir tipoloji yardımıyla belirlemelidir.

Teichmüller’in, kavram tarihçiliği konusundaki görüşleri etkili olmasına rağmen önemli eleştirilere de uğramıştır. O, kavram tarihçiliğini belli bir felsefeye, Grek felsefesine ipotek etmekle eleştirilmiştir.

Kavram tarihçiliği 19. yüzyıl sonu ile 20. yüzyılın ilk çeyreğinde, önce Yeni Kantçı W. Windelband ve daha sonra 20. yüzyılda “yeni ontoloji”nin kurucusu olan Nicolai Hartmann’ın çabalarıyla, “problem tarihçiliği” adı verilen bir felsefe tarihçiliği tarzı ile bütünleştirilmek istenmiştir. Problem tarihçiliği, özellikle Hegelci felsefe tarihçiliğine ve Hegelci kavram tarihçiliğine bir tepki olarak da ortaya çıkmıştır. Problem tarihçiliğine göre, felsefe sistemleri, teoriler ve bunlar içinde ifade edilen kavramlar arasındaki sürekliliği garanti eden tek şey bizzat bunların kendileri değil, bu sistem, teori ve kavramların haklarında geliştirilmiş oldukları problemlerdir. Felsefe tarihinin ana gövdesini felsefe sistemleri, teoriler ve temel kavramlar değil, felsefe problemleri oluşturur. Öyle ki, sistemler, teoriler ve kavramlar bu ana gövdeden çıkan veya bu gövde etrafında dolanan dal ve yapraklar gibidirler. Sistemler, teoriler, kavramlar sürekli değişirler; yani dal ve yapraklar kurur, solar ve yerlerine yeni dallar ve yapraklar ortaya çıkar; fakat gövde, yani felsefe problemleri aynı kalır.

Hermeneutik Gelenekte Kavram Tarihçiliği

Kavram tarihçiliği, hermeneutik felsefe geleneği içinde özel bir anlam, önem ve işleve sahiptir. Öyle ki, günümüzde kavram tarihçiliğinin çok büyük ölçüde bir hermeneutik etkinlik olduğu konusunda yaygın bir görüş birliği vardır.

Hermeneutik geleneğinde felsefe tarihçiliğiyle yetinilmez; hatta felsefe tarihçiliğinin kendi başına bir değerinin olmadığından hareket edilir. Bu gelenekte esas olan, “kültür tarihçiliği”dir. Bu tür tarihçilik için felsefe, diğer kültür fenomenleri olarak din, sanat, bilim vb. ile bir arada, bunların hepsini kapsayan bir bütünün, her dönemde değişik özellikler gösteren “kültür”ün bir parçasıdır ve o ancak bu bütünden hareketle, bu demektir ki, diğer kültür fenomenleriyle birlikteliği içinde kavranabilir. Felsefe sistemleri, teorileri, kavramları, ancak ve zorunlu olarak, kültür içinde geliştirilebilirler. Felsefe, Dilthey’ın ünlü sözleriyle, “yaşamanın/kültürün arkasına sarkamaz”; tersine o, varoluşunu yaşama/kültür içinde ve belli bir kültürel iklimde gerçekleştirilen bir düşünsel üretim tarzının ürünü olarak bulur. Buna bizzat kültür ve yaşama üstüne olan bir felsefi düşünüş şekli de dahildir. Kültür ve yaşama ise tarihsellik taşır; bu demektir ki, onlar sürekli bir değişim ve dönüşüm içindedirler, “felsefeler” de bu değişim ve dönüşüme bağlı olarak değişip dönüşürler.

İşte, bir kavram tarihçiliği, bu temel hermeneutik konumlama içinde sadece felsefe kavramlarının değil, felsefe problemlerinin de tarihselliğine vurgu yapan, onları salt felsefe problemleri ve kavramları olarak görmeyip içinde belirdikleri kültürel/tarihsel ortamın ürünleri olarak değerlendiren bir kavram tarihçiliği olmalıdır. Hermeneutik yönelimli kavram tarihçiliğine göre felsefenin, örneğin Teichmüller’in iddia ettiği gibi Greklerle birlikte ortaya konulmuş temel kavramları ve Windelband ve Hartmann’ın iddia ettikleri gibi az çok değişmez olan problemleri yoktur. Salt kalan, bu demektir ki, felsefe kavramlarının anlamlarındaki değişmeleri diğer kültür alanlarının bu değişmelerdeki etkisinden bağımsız olarak ele alan, yani sadece “felsefe içi” kalan bir kavram tarihçiliği eksiktir, hatta çoğu kez yanıltıcıdır.

20. yüzyıl hermeneutiğinin ve kavram tarihçiliğinin en önemli adlarından Gadamer’e göre, insanın tarihsel varoluş tarzından bağımsız bir felsefi düşünüş şekli ve böyle bir düşünüş şeklinin ürettiği zaman üstü ve değişmeyen kavramlar ve problemler yoktur. Gerçek bir problem tarihçiliği, Windelband ve Hartmann’ın problem tarihçiliklerinden öteye, hermeneutik bir problem tarihçiliğine dönüşmek zorundadır. Çünkü felsefe problemleri ve felsefe kavramları insanlık tarihinin bütünü içinde yerlerini alırlar. Bunların zaman üstü bir inceleme tarzı altında ele alınmaları mümkün değildir. Konuya zaman üstücü bir inceleme tarzı içinde yöneldiklerini söyleyenler de, bilincinde olmasalar da, kendi zamanlarının içinden (üstünden değil) konuşurlar. Felsefe problemlerinin ve kavramlarının zaman üstü bir şekilde doğrulanmaları veya yanlışlanmaları söz konusu olamaz. Genel felsefe konularının sistematik sunumu bile ancak tarihselliklerinin bilincinde olarak yapılabilir. Gadamer şöyle der: “Tarihsel özbilinç, kavramların ve problemlerin özdeşliğinin, değişmezliğinin, aynı kavram ve aynı problemlerle çevrili olduğumuzun reddini buyurur.”

Gadamer 1950’li yıllarda, Alman Araştırma Derneği Kavram Araştırmaları Komisyonu’nu yönetmiş ve bu görevi sırasında felsefe kavramları tarihçiliğiyle yetinen bir kavram tarihçiliğinin yetersizliğinin sürekli altını çizerek, hermeneutik yöntemlerle çalışacak, disiplinlerarası bir kavram tarihçiliğinin öncülüğünü yapmıştır. Böyle bir kavram tarihçiliği, Gadamer’e göre, “felsefenin ve bilimlerin temel ve önemli kavramlarını, her daldan bilim insanları ve filozoflar arasındaki sürekli alışveriş içinde” aydınlatmayı görev edinir. 1960’lı yıllarda Gadamer, hermeneutik yöntemlerle çalışan bir kültür/tin tarihçiliği kapsamında yer alan bir kavram tarihçiliğinin işlevi üstünde özellikle durur. Ona göre kavram tarihçiliği özgül yerini ancak ve sadece hermeneutik içinde bulabilir. Çünkü “Hermeneutik, dili ve düşünmeyi tarihsel geleneğin önüne koymaz; tersine, onları bu geleneğin ürünü sayar.” Dolayısıyla hermeneutik yönelimli bir kavram tarihçiliği, felsefe kavramlarına ve problemlerine anlamacı/açımlamacı bir tavırla yönelecektir. Hermeneutik kavram tarihçiliği, kavramlara ve problemlere gelenekle aktarılan, kültür mirası olarak devreden şeyler gözüyle ve bugünün ufkundan bakacaktır. Felsefe kavramlarının ilk ortaya çıkışlarındaki anlamlarını esas almak veya içinde yer aldıkları felsefe sistemlerini tarihselliklerinden soyutlayarak sadece mantıksal/dilsel ürünler gibi görmek, eski tip felsefe tarihçiliğinin ve kavram tarihçiliğinin en büyük yanılgısı olmuştur. Kavramların, problemlerin, felsefe sistemlerinin kültür ürünü oldukları açık olduğu gibi, onlar aynı zamanda kültürü etkilerler, hatta biçimlendirirler. Dolayısıyla onların birer “etki tarih”leri vardır. Onlar ait oldukları kültürel/tarihsel çerçeveden bağımsız olamayacakları gibi, ancak kültürel/tarihsel çerçevenin ürünü olması kaçınılmaz olan bir öznenin, “tarihsel özne”nin inceleme konusu olabilirler. Kavramların, problemlerin, sistemlerin tarihselliği vardır ve hermeneutik yönelimli bir kavram tarihçiliği, bunlara bir “tarihsel uyanıklık”la yönelmekle yükümlüdür. Kavram tarihçiliği, öbür yandan, felsefede her türlü dogmanın, ezeli ebedi doğruların, evrenselliklerin reddini sağlar ki, özellikle günümüzün çeşitli dogmatizm ve evrenselciliklerinin gerçek yüzleriyle görülmesine hizmet eder.

KAYNAKÇA

Blumenberg, H., Paradigmen in einer Metaphorologie in der Begriffsgeschichte, Stuttgart, 1960.

Gadamer, H.G., Wahrheit und Methode, 1960, s. XXVIII. Krings, H., Idee und Grundsâtze für das Habilitation der philosophischen Grundbegriffe, Berlin, 1969.

Gadamer, H.G., “Zur Systemidee in der Philosophie”, Festschrift Paul Natorp içinde, 1924, ss. 56-69.

Meier, H.G., “Begriffsgeschichte”, Histarisches Wörterbuch der Philosophie içinde, Wissenschaftliche Buchgesellschaft, Darmstadt, 1965.

Windelband, W., Geschichte der Philosophie, Marburg, 1910 (5. baskı 1966) Cilt V, ss. 547-553.

TEKNİK-TEKNOLOJİ1

Giriş

Sakarya bölgesi sanayicilerinin girişimiyle kurulan Sakarya Kalite Derneği’nin düzenlemiş olduğu bu sempozyumla, bildiğim kadarıyla, sanayiciler ile felsefeciler ülkemizde ilk kez bir toplantıda bir araya gelmiş oluyorlar. Batılı ülkelerde birbiriyle ilgisizmiş gibi görünen alanların insanlarını bir araya getiren toplantıların hep var olduğu ve hele son zamanlarda giderek sıklaştığı bilinen bir husustur. Bu sempozyumun bu türlü toplantıların ülkemizde de yaygınlaşması bakımından örnek oluşturmasını diliyorum.

Bununla birlikte, bu tür toplantılarda, değişik kesimlerden ve meslek gruplarından insanların birbirlerini anlamalarında belli güçlükler vardır. Bu güçlüklerin başında, herkesin kendi meslek dilini veya jargonunu kullanmasından kaynaklanan anlaşmazlıklar ve hatta gitgide birbirini anlamamalar gelir. Ben bu bildirimde, bu gibi güçlükleri asgariye indirmek amacıyla, bir felsefeci olarak, kendi alanımın terminolojisine ve jargonuna, zorunlu olmadıkça başvurmadım.

“Teknik” Üstüne

“Teknik” teriminin Grekçe özgün şekli olan “techne” sözcüğü iki anlamlıdır: 1. Bir nesnenin üretilmesi veya bir amaca ulaşılması için gerekli olan ilkelerin bilgisi. 2. Bu bilgiler ışığında üretilecek nesne veya ulaşılacak amaç için başvurulan yöntem, beceri ve el yatkınlıklarının tümü. Her iki anlamı içerecek şekilde “teknik”i doğada var olan nesneleri insani/toplumsal yaşamda kullanım değeri olan araçlara ve gereçlere dönüştürme faaliyeti ve bu faaliyet sırasında belli bir plana göre yönlendirilmiş beceriler ve başvurulan yöntemler topluluğu olarak da tanımlamak mümkündür.

Bu tanımlamalara göre teknik, insanın yapay yoldan ve belli bir amaç veya plana göre doğada rastlanmayan nesneler yaratma yetisi olarak kendini gösterir. Teknik yoluyla üretilen nesneler, yani teknik nesneler, doğada kendiliğinden bulunan veya meydana çıkan nesnelerden, insan tarafından yaratılmış olmaları yönünden ayrılırlar. Grekler, hem doğal, hem insan eliyle meydana gelme ve getirilme sürecine poiesis (yaratma) derlerdi. Bu durumda techne (teknik), insanın maddeye kendine göre biçim vermesi şeklinde beliren bir poiesis, bir yaratma faaliyeti olarak görülmüştür. Şüphesiz ki, teknik öncelikle, insanın kendi doğal eksikliklerini giderme ihtiyacının bir ürünü olmuştur. Diğer hayvanlara göre doğal donanımı zayıf olan insan, bu açığını kapatmak üzere aletler yapmak, yapılan aletler yardımıyla barınaklar inşa etmek, giyinmek, araç ve gereç kullanarak avlanmak, tarım yapmak vb. zorunda kalmıştır. Ne var ki tüm teknik nesneler eksikliklerimizi gidermek amacıyla üretilmiş de değildirler. İnsan, doğadan gelen açığını kapatmak için teknik nesneler üretmedeki zorunluluğun ötesine geçmeyi bilmiş, refah ve konfor için de teknik nesneler üretmeyi bilmiştir. Açıktır ki, teknik nesne ister zorunlulukların üstesinden gelmek, ister daha fazla refah ve konfor sağlamak için üretilmiş olsun, en nihayet, kullanım amaçlı nesnedir.

Tekniğin, bir taş parçasına bir sap bağlayarak onu balta veya çekiç olarak kullanan taş devri insanından beri hep var olan bir fenomen olduğu açıktır. İnsanı nitelendirmekte kullanılan iki nitelik, homo sapiens (düşünen, akıl sahibi insan) ile homo faber (alet yapan, teknik ortaya koyan insan) şüphesiz, insanı insan kılan en önemli nitelikler arasında yer alırlar. Diğer hayvanlar gibi doğal çevresinde kalsaydı, insan insan olamazdı. İnsanın insan haline gelmesi, aklının yardımıyla teknik ürünler ortaya koyması sayesinde mümkün olabilmiştir. İnsan; taştan, bakırdan, tunçtan, demirden aletler yapabildiği sürece bir toplumsal yaşam, bir kültür, bir uygarlık yaratabilmiştir. Örneğin Henri Bergson’a göre tarihöncesinden tarihe geçişi sağlayan en önemli aşama, insanın homo faber haline gelmesidir. Öyle ki, insanı hayvandan ayıran en önemli yönlerden biri, insanın yapay nesneler üretebilmesidir. Kısacası teknik, insan ve toplum yaşamının en temel unsurlarından biridir.

“Teknoloji” Üstüne

“Teknik” teriminin bin yılları bulan tarihine karşılık “teknoloji” terimi en fazla son 250 yıldır kullanılmaktadır. Her iki terim anlamdaş yönler içermekle birlikte “teknoloji” terimini her şeyden önce sanayi devrimiyle birlikte ortaya çıkan bir fenomeni adlandırmakta kullanmak, sık rastlanan bir durumdur. Buna göre teknoloji, ancak sanayileşmiş bir toplumda ortaya çıkabilen, gelişmiş, sistemleşmiş ve karmaşıklaşmış teknik faaliyetlerin tümünü içerir. Bu tanımıyla teknolojiye, tekniğin sanayi toplumunda ulaşılan çok ileri bir aşaması olarak da bakılabilir, ona “modern teknik” adı verilebilir ve “teknik” ile “teknoloji” arasında olsa olsa bir derece farkından söz edilebileceği belirtilebilir ve teknolojiyi karakterize eden yönün seri üretim yapabilen makineler üretmek kadar makineler üreten makineler üretmek, bunlar için gerekli organizasyon ve mekanizasyon faaliyetinde bulunmak olduğu da söylenebilir.2

Bundan sonra “teknik” terimini yer yer kullanmakla birlikte, genellikle, sempozyumun amacını gözeterek, yukarıdaki ilk tanımı ışığında “teknoloji” üzerinde duracak ve onun bir toplumsal fenomen olarak diğer toplumsal fenomenlerle bağı ve günümüzdeki anlamına ve değerine değinmeye çalışacağım.

Teknoloji ve Bilim (Matematik ve Doğa Bilimi)

Teknoloji ile bilim arasında kopmaz bir bağ olduğu çok tekrarlanan bir husustur. Gerçekten de teknolojik ürünlerin yapımında matematik gibi bir formel bilimin yanında fizik, kimya, biyoloji gibi doğa bilimlerine başvurmanın zorunlu olduğu bilinir.3 Kısacası, teknoloji bilime dayanır. Ne var ki bu tespit ancak son 250 yıl için geçerli olabilir. Çünkü modern doğa bilimlerinin ortaya çıkmasından çok önce, hatta taş devrinden bu yana, tekniğin insani/toplumsal yaşamda hep var olduğuna değinmiştim. Başka bir ifadeyle, modern bilim insanlıkla birlikte ortaya çıkmamıştı; oysa teknik, insanlığın her aşamasında hep vardı. 20. yüzyılda Heidegger, bu hususa dikkatimizi çeken ilk filozof olmuştur. Böyle bakıldığında, bilime, hele modern doğa bilimlerine dayandığı söylenen teknik, bin yılların tekniği değil, sadece modern teknik veya teknolojidir. Bu durumda hatta klasik anlamıyla tekniğin bilimi öncelediği ifade edilmelidir. En azından, bilim ile teknik arasında, tarihsel açıdan bakıldığında, bir zorunlu bağ olmadığı söylenmelidir. Bilim olmadan da teknik olur. Yine yukarıdaki örneğe başvurarak söylemek gerekirse, taştan balta yapan taş devri insanının bir tekniği vardı, ama bilimi yoktu. “Önce bilim, sonra teknik gelir” denemez. O halde altı çizilerek belirtilmelidir ki, bilimsiz teknik olur, fakat bilimsiz teknoloji olmaz. Bununla birlikte, bilimin her durumda teknolojiyi öncelediği de söylenemez. Teknolojik ürünler ve buluşlar da bilimin gelişmesine katkıda bulunurlar; bu demektir ki, teknoloji de bazen bilimi önceler. Kısacası, modern bilimler ile teknoloji arasında tek yanlı bir etkileme-etkilenme ilişkisi değil, bir karşılıklı etkileşim ilişkisi vardır. Bu karşılıklı etkileşim sürekli yeni teknoloji tarzlarının ortaya çıkmasına yol açar. Örneğin buhara dayalı makineleşmenin yerini elektriğe ve motora dayalı makineleşme alır; burada da kalınmaz, elektriğe ve motora dayalı teknolojinin yerini hızla elektroniğe ve nükleer güce dayalı teknoloji alır. Teknolojilerin zaman içinde uğradığı değişime bağlı olarak teknik nesneler de sürekli bir değişim gösterirler. Teknoloji ile teknik arasında bir derece farkı olduğunu belirtmiştim. Ne var ki bu derece farkı özellikle 20. yüzyılın ikinci yarısından bu yana bir derece farkı olmaktan da çıkmış, neredeyse bir nitelik farkına dönüşmüştür. Bu fark, iki nedenle bir nitelik farkına dönüşmüştür: 1. Eskiden teknik nesnelerdeki değişim bin yılları alırken, son dönemde on yılları almaya başlamış, öyle ki günümüzde artık yılları, hatta sadece günleri alır hale gelmiştir. 2. Teknik, insanlık tarihinde hep bir fenomen olarak var olmuştur, demiştim. Buna karşılık teknoloji, son yüzyıllarda insanlık tarihinin ve kültürün en önemli ve belirleyici toplumsal fenomenlerinden biri olup çıkmıştır. Benim bu bildirideki öncelikli amacım da teknolojinin bir toplumsal fenomen olarak kültür içindeki yerine değinmek ve günümüzdeki olumlu-olumsuz etkilerini, özellikle siyasetle bağını değerlendirmektir.

Kültür ve Teknoloji

Modern bir felsefe disiplini olan kültür felsefesinde kültür, toplumların doğal durumdan çıkıp kendileri için güzel ve yararlı saydıkları şeyler üretmek, iyi ve doğru belledikleri amaçlara ulaşmak ve bu amaçları gerçekleştirme yolunda gösterdikleri tüm faaliyetleri ve bu faaliyetler sonucu meydana getirdikleri tüm ürünleri ve yaratımları adlandırır. Bu tanıma göre, dil, ekonomi, bilim, teknik/teknoloji, tarih, din, sanat, devlet, ahlak, hukuk, siyaset, eğitim ve nihayet felsefe, kültürün başlıca öğeleri ve yapı taşları olarak sıralanırlar. Kısacası, insanın düşünüp gerçekleştirdiği her şey kültüre dahildir. Buna göre tekniğin/teknolojinin yerinin de kültür olacağı bellidir.4 Öyle ki, teknik/teknolojik nesneler doğada yer alırlar; fakat onlar doğanın değil, kültürün parçalarıdır.

Öbür yandan, kültürü oluşturan öğeler birbirinden bağımsız değildir, aralarında sürekli bir bağ vardır. Buraya kadar teknik ve teknoloji, sadece tanımlayıcı bir tutumla, bilimle olan bağı dışında, diğer kültür öğeleriyle bağından az veya çok yalıtılmış haliyle ele alındı. Oysa birer kültür öğesi olarak tekniği ve teknolojiyi diğer kültür öğelerinden yalıtılmış bir halde, tek başına ele almak yetersizdir. Öyle ki, tekniğin ve teknolojinin özü, diğer kültür öğeleriyle sürekli bağı içinde ortaya çıkar.

Teknolojinin bilimle ilişkisi üzerinde daha önce duruldu ve özellikle bilimsiz bir teknolojinin düşünülemeyeceği vurgulandı. Şimdi burada yalnızca, bilimin bir kültür öğesi olduğunun belirtilmesi, bilim-teknoloji ilişkisinin kültür kapsamında ve kültür öğeleri arasında gerçekleşen bir ilişki olduğunun görülmesi bakımından gerekli olabilir.

Teknolojinin ekonomi ile ilişkisi, en az bilim ile ilişkisi kadar yoğun bir ilişkidir. Ekonomiyi, kabaca, insan ihtiyaçlarının üretilen mal ve hizmetlerle giderilmesi için sürdürülen faaliyetlerin tümü olarak tanımlarsak; ekonomide teknolojinin yerine ve işlevine örtük olarak değinmiş oluruz. Çünkü üretim teknik beceriyle, teknik araç ve gereçlerle teknik nesneler üretme biçiminde gerçekleşir. Ekonomik olarak ihtiyaç duyduğumuz her şey, teknolojiye bağlı bir dizi işlem ve faaliyet olarak ekonomiyi belirler. Ekonomi teknolojiyle, teknoloji ekonomiyle iç içe geçer. Ekonomide “mal” denen şey, doğada kendiliğinden bulunan nesnelerden farklı olarak, insan eliyle, bir teknikle, teknolojiye başvurularak üretilmiş bir üründür. Teknolojideki gelişmeler ekonomiyi etkiler; ekonomik ihtiyaçlar yeni teknolojilerin meydana çıkmasına yol açar.

Teknoloji ile diğer kültür öğeleri arasında, bilim ve ekonomi ile olan ilişkideki yoğunluk kadar olmasa da hep bir karşılıklı etkileşim olduğunu gözlüyoruz. Örneğin, teknolojinin hukuk ile bağı pek göze batmaz; oysa bu bağ pek sıkıdır. Teknolojik ürünlerin üretim şekli ve standardizasyonu bazı hukuksal yaptırımları gerektirir; yasalar, yönergeler, yasaklar, kararlara ihtiyaç gösterir. Bu, dolaylı olarak teknolojinin devlet ve siyaset ile bağını da gösterir ki, bu husus üzerinde bildirimin son bölümünde özellikle duracağım. Teknolojinin eğitim ile bağı çok daha açıktır. Özellikle günümüzde bu konuda sadece bilgisayarlı eğitimi örnek vermek, bu bağın niteliğini görmek için yeterlidir. Tekniğin ve teknolojinin sanat ile bağı oldukça tartışmalıdır. Örneğin Heidegger, sanatın bir yaratma, bir poisesis faaliyeti türü olarak techne olduğunu belirtir, sanatın teknikten çıktığını söyler. Bununla birlikte sanatta hayal gücü ve sezginin, teknolojide ise akıl ve düşünmenin yönlendirici olduğunu belirtenler, teknolojinin “yararlı”yı, sanatın ise yarardan arınmış “güzel”i hedeflediğini söyleyenler, sanat ile teknoloji arasında bir karşıtlık olduğuna inanırlar. Ne var ki, sanatta bir teknik yön olduğu bellidir. Ayrıca teknolojide de sanatsal bir esine, sezgiye rastlanması hiç de nadir değildir.

Tekniğin ve teknolojinin ahlak ile olan bağı da oldukça tartışmalıdır ve son on yıllar içinde daha da tartışmalı hale gelmiştir. Tekniğin ve teknolojinin ahlaksal yaşamı çok yakından etkilediğini belirtenler kadar ikisi arasında bir nedensellik bağıntısı görmeyenler de vardır. Birinci görüşten yana olanlar, televizyonun, bilgisayarın, internetin ve diğer teknolojik ürünlerin kişisel, ailesel, hatta toplumsal ilişkileri etkilediğini, sınırladığını veya yeni ilişki şekillerinin belirmesine yol açtığını belirtiyorlar. Tekniğin ve teknolojinin ahlaksal yaşamdaki etkisinin fazla olmadığını savunanlarsa, insanların ve toplumların, tarihleri yüzyılları, bazen bin yılları bulan gelenek ve törelerinin, ahlaksal yaşam tarzlarının, teknik ve teknoloji ile hiç de öyle kolayca sarsılmadığını vurguluyorlar.

Teknik ve teknoloji ile din arasındaki bağın niteliği konusunda ise, özellikle günümüzde, daha çok ikinci görüşten yana olanları, yani ahlaksal ve dinsel yaşam tarzlarının teknik/teknoloji ile hiç de kolayca sarsılmadığını savunanları haklı çıkaracak bir görünümle karşılaşıyoruz. Özellikle son on yıllarda, teknolojide meydana gelen patlama niteliğindeki gelişmelerin, insanların ve toplumların dinsel yaşamlarında herhangi bir değişime yol açmadığını, hatta dinin bu dönemde eskisine oranla daha da güçlendiğini görebiliyoruz.

Teknolojinin ahlak, din ve siyasetle bağı konusunda şunu söylemek gereklidir: Teknolojinin bu üç kültür öğesi üzerindeki etkisi sınırlıdır; fakat bunların teknolojinin imkânlarını ve teknik nesneleri kendileri adına kullanmalarının hızı, gün geçtikçe ve sınırsızca artmaktadır.

Günümüzde Teknolojinin Yol Açtığı Sorunlar

Günümüzde teknolojinin yararları kadar yol açtığı sorunlar da gündemimizden düşmüyor. Bunlara burada üç başlık altında kısaca değineceğim.

a. Teknoloji-Doğal Çevre İlişkisi: Teknolojik ürünler yapay yoldan meydana getirilmiş olsalar da en nihayetinde doğa içinde yer alan nesnelerden ibarettirler. Bu ürünler ve teknolojinin getirdiği sonuçlar olumlu ve olumsuz olabiliyor.

Olumlu bakıldığında, teknolojik ürünler, kim ne derse desin, hiç şüphe yok ki, kişilerin, toplumların yaşamını kolaylaştırıyor. Zaten bu kolaylıklara hiç kimse tam olarak sırtını dönemiyor. Olumsuz bakıldığında ise, bu ürünler çoğu kez doğanın görünümünü değiştiriyor, onun kendi halindeki düzenini olumsuz etkileyebiliyor. Betonlaşma, sanayi bölgelerinin çoğalması, nükleer santrallerdeki radyasyon kaçakları, sentetik madde üretiminde kullanılan kimyasal maddeler, sanayi atıkları, yeni makine ve cihazlar, hurda makineler, araba ve makine çöplükleri vb. doğanın dengesini bozmaktadır. Hatta teknolojik ürünler doğayı işgal etmiş durumdadır. İnsan pek çok yönden, teknoloji aracılığıyla doğaya düşman bir tavır almış görünmektedir. Teknolojinin insanlığın ilerlemesine büyük katkıları olduğunu düşünenler, teknolojiye iyimserlikle bakanlar, “modern insan”ın teknolojiden yana olması gerektiğini ileri sürenler, onun sunduğu büyük imkânların altını çizenler, özellikle tıptaki teknolojik gelişmeleri haklı olarak işaret edenler, ne var ki, aynı teknolojinin olumsuz sonuçlarıyla fazla ilgilenir görünmüyorlar. Oysa kötümserlerin tespitleri hiç de göz ardı edilecek gibi değildir. Onlara göre teknolojinin yol açtığı zararlar sağladığı yararlardan çok daha fazladır. Teknoloji, sadece doğal dengeyi tahrip etmekle kalmıyor, yaşama koşullarını da olumsuz yönde değiştiriyor; toprağı, suyu, havayı kirletiyor. Hele silahlanma, aşırı mekanizasyon, teknolojiyi öldürücü ölçüde tehlikeli kılabiliyor.

b. Teknoloji ve Toplumsal Yaşam: Teknoloji bir yandan toplumsal yaşamda bireyler ve kurumlar arası iletişimin boyutlarını sınırsızca genişletirken, öbür yandan ve paradoksal olarak, insanlar arasındaki bire bir ilişkiyi sınırlandırıyor; insanlar birbirleriyle yüz yüze değil, internet aracılığıyla iletişim kuruyorlar. Teknoloji, insanları, teknolojik ürünlerle çevrili bir ortamda, bunlarla haşır neşir bir durumdayken yalnızlaştırıyor.

c. Teknoloji ve Bilgi: İleri teknoloji düzeyine ulaşmış toplumlara, günümüzde “teknolojik toplum” dendiği gibi “bilgi toplumu” da deniyor. Teknoloji sayesinde bilginin bugüne kadar rastlanmadık ölçülerde aktarılıp yayıldığı bilinen bir husustur. Ne var ki, internet ve diğer teknolojik araçlar yardımıyla aktarılıp yayılanın gerçekten de bilgi mi, yoksa sadece enformasyon, malumat mı olduğu da sık sık soruluyor. Ayrıca aktarılıp yayılanın bilgi olduğu kabul edilse bile bu bilginin niteliği ve kalitesi bir tartışma konusudur. Aktarılıp yayılan bilgi, iletişim sürecine katılımı ve bu süreçte kullanılan teknolojik araçların kullanımını teşvik eder bir işlev yüklenmiş görünüyor. Bilgi aktarım mekanizmaları, bir küçük azınlığın denetiminde ve tüketim kültürüne hizmet eden bir işlevle karşımıza çıkıyor. Bu azınlık üstelik giderek küçülüyor; buna karşılık büyük çoğunluk bilgi çevresinden dışlanmış oluyor. Dünyada bugün bilgiyi ileten, denetleyen ve yöneten bir “bilgi yönetimi oligarşisi”nden söz ediliyor. Bilgi yaygınlaşamıyor, demokratlaşamıyor. “Bilgi toplumu”, bilgiyi üreten ve elinde tutan oligarşilerin, sermaye tekellerinin güdümünde bir toplum olarak kendisini gösteriyor.

Teknolojiden Kim Sorumlu?

Bütün bu hususlardan bizzat teknolojiyi “sorumlu” ve “yükümlü” tutmak saçma olur. Teknoloji, en nihayetinde, insanın yarattığı bir şeydir ve o, çeşitli amaçlar için bir araçlar manzumesi olmaktan başka bir şey değildir. “Sorumluluk” ve “yükümlülük”, öncelikle birer ahlak kavramıdırlar; hukuksal ve siyasal sorumluluk ve yükümlülükler de ahlaksal sorumluluk ve yükümlülük fikirlerinin birer türevidirler. O halde, teknolojiyi hem bireysel, hem toplumsal düzeyde, ahlaksal, hukuksal ve siyasal sorumluluklardan ve yükümlülüklerden bağımsız bir halde, bizzat kendisinden hareketle değerlendirmek mümkün değildir. Başka bir ifadeyle teknoloji, onu kullanan insandan ve bağlı olarak, siyasal kararlardan ve tercihlerden, bu tercihler doğrultusunda şekillenen devlet politikalarından bağımsız bir fenomen olarak ele alınamaz. Özellikle günümüzde teknolojiyi siyasetten bağımsız düşünmek mümkün değildir.

Teknoloji ve Siyaset

Önce şunu vurgulamak gerekir: Teknolojinin ürünlerinin ve sonuçlarının kullanımı, bu ürünlerin ve sonuçların bireyler ve toplumsal gruplar arasında paylaşımı sorunu, teknolojinin bir sorunu değildir. Ve en önemlisi, kullanım ve paylaşım sorunlarının çözümünde teknolojinin doğrudan bir katkısı da olamaz. Bu sorunların çözümü, ancak siyaset yoluyla mümkündür. Siyaset de binlerce yıldan beri bireyler, sosyal gruplar arasındaki çıkar çatışmaları temelinde şekillenmiştir ve bugün de böyle şekillenmektedir. Bu çerçeveden bakıldığında, teknoloji-siyaset ilişkisi için şunların belirtilmesi gerekli görünüyor: a. Teknolojik ürünlerin ve sonuçların kullanım ve paylaşımında hangi siyaset benimsenmelidir? Ekonomik ve sosyal eşitsizlikleri olağan karşılayan, güçlü ve becerikli olanların toplumda diğer bireylere ve gruplara göre ekonomik ve sosyal üstünlüğü ve ayrıcalığı olduğunu ileri süren liberal ve (özellikle günümüzde) neoliberal politikalar mı benimsenecektir; b. yoksa “eşitlik” ve “sosyal adalet” ilkelerinden hareket eden ve her alanda olduğu gibi teknolojik ürünlerin ve sonuçların kullanım ve paylaşımında da asgari eşitliğin sağlanması gerektiğini ileri süren eşitlikçi ve sosyal adaletçi politikalar mı uygulanacaktır?

Ben kendi adıma, günümüzün neoliberal politikalarının bütün dünyada ve bizde sosyal gruplar arasındaki eşitsizlik uçurumunu daha da derinleştirdiği, böyle giderse dünyada ve bizde sosyal patlamaların kaçınılmaz olacağını düşünüyorum. Eşitlikçi ve sosyal adaletçi politikaların, liberaller ve neoliberaller için bile, en azından kendi varlıklarını muhafaza bakımından gerekli olduğu görülmelidir. Bu çeşit politikaların yönlendirmediği bir teknolojinin geleceği de karanlıktadır.

Devletler arası politika bakımından teknolojiye bakıldığında ise şunların belirtilmesi zorunludur: İnsanlık tarihinin her döneminde, devletler arası politikayı güçlülük-güçsüzlük ilişkisi belirlemiştir. Başka bir ifadeyle, güçlüler her zaman güçsüzlere üstünlüklerini kabul ettirmiş ve onları sömürmüşlerdir. Teknoloji çağında bu sömürü, teknoloji ihracı yoluyla daha da genişlemiştir. Bizim gibi teknolojide geri kalmış ülkeler isteseler de, istemeseler de teknoloji ithal etmeye mecburdurlar. Ne var ki, bu ithalatın asgariye indirilmesi ve bu arada bu ülkelerin kendi teknolojilerini üretmeleri hedef olmalıdır. Aksi halde, bu ülkeleri bekleyen şey, sömürünün daha da artması ve giderek bağımsızlığın yitirilmesi olacaktır.

SEÇİLMİŞ KAYNAKÇA

Ellul, J., Sözün Düşüşü, Çeviren Hüsamettin Arslan, Paradigma Yayınları, İstanbul, 1999.

Heidegger, Martin, Tekniğe İlişkin Soruşturma, Çeviren Doğan Özlem, 2. baskı, Paradigma Yayınları, İstanbul, 1999.

Özlem, Doğan, Felsefe ve Doğa Bilimleri, 5. baskı, Notos Kitap, İstanbul, 2013.

Özlem, Doğan, Kültür Bilimleri ve Kültür Felsefesi, 6. baskı, Notos Kitap, İstanbul, 2015.

Özlem, Doğan, Bilim, Tarih ve Yorum, İnkılâp Kitabevi, İstanbul, 1998.

Pöggeler, O./Allemann, B., Heidegger Üzerine İki Yazı, 2. baskı, Paradigma Yayınları, İstanbul, 2001.

Ströker, E., Bilim Kuramına Giriş, Çeviren Doğan Özlem, 2. Baskı, Gündoğan Yayınları, Ankara, 1995.

Uygur, Nermi, Çağdaş Ortamda Teknik, Ara Yayıncılık, İstanbul, 1989.

1 “Teknoloji İnsani Amaçlar İçin Bir Araçtır”, Sakarya Kalite Derneği tarafından 07-08 Haziran 2001’de Bolu Abant Otel’de düzenlenen II. Teknoloji, Kalite ve Üretim Sistemleri konulu sempozyumda bildiri olarak sunulmuştur.

2 “Techne” ve “logos” sözcüklerinden oluşmuş bir terim olarak “teknoloji”, aynı zamanda teknik üzerine bir bilgi faaliyeti ve hatta “tekniğin bilimi” anlamına da gelir ve sınai faaliyetin çok çeşitli alanlarında kullanılan takım, makine, araç vc yöntemleri incelemeyi, bunların bir bilgisini ortaya koymayı ifade eder. Burada terimin bu anlamı üzerinde değil, aynı terimle ifade edilen insani/sosyal fenomen üzerinde durulduğu açıktır.

3 Burada bilim kavramıyla doğa bilimlerini kastettiğim açıktır. Teknolojinin sosyal bilimler ve hele tin (kültür) bilimleri ile olan bağı ayrıca ele alınmayı gerektirir. Bu konuda yazının sonundaki kaynakçada yer alan telif ve çeviri çalışmalarıma bakılabilir.

4 “Kültür” ile “uygarlık”’ arasında ayrım yapanlar, ”teknik”i ve tabii ki “teknoloji”yi uygarlığa dahil ederler. Bana göre uygarlıktan sayılan her şey, yukarıdaki tanımına göre, “kültür”den sayılır. Yapay kültür-uygarlık ayrımının bulanıklığa yol açtığını, bu ayrımın terk edilmesi gerektiğini birçok çalışmamda belirtmeye gayret ettim.

FELSEFE TARİHİNDE “SEVGİ” KAVRAMI5

Giriş

Kavramlarımızın nesne, durum, süreç ve ilişkilerin kavramları oldukları, duyguların kavramlarının değil, sadece adlarının olduğu, bu nedenle onlara ancak sözcükler aracılığıyla gönderme yapılabileceği belirtilir. Gerçi mantıksal olarak her şey için bir kavram oluşturmak mümkündür. Fakat nesne, durum, süreç ve ilişki olmayan şeylerin kavramlarının, ad takma yoluyla ve mantıkta “ad tanımı” veya “sözcük tanımı” dediğimiz bir tanım türüne göre tanımlanıp kavramlaştırılabildiklerinden ötürü içeriklerinin daima belirsiz ve tartışmalı kaldıkları iddia edilir.

Ne var ki, “sevgi” söz konusu olduğunda durum biraz değişir. Çünkü “sevgi”, felsefe tarihi boyunca hem bir nesne, durum, süreç, kuvvet ve ilişkinin kavramı hem de bir duygunun adı, sadece o duyguyu çağrıştıran bir sözcük olarak görülebilmiştir. Dolayısıyla “sevgi”den söz edildiği her durumda, bununla bir kavramın mı, yoksa bir duygu adının veya sözcüğün mü kastedildiğinin belirtilmesi gerekir. Fakat buna özen gösterilmiş olsa bile, “sevgi” anlam içeriği bakımından bir bulanıklığı da hep beraberinde taşır. Ben burada “sevgi”den, tartışmalı olduğunu bile bile, sözcükten çok bir kavram olarak söz edeceğim.

Benim buradaki amacım, biraz önce değindiğim bu bulanıklığı ve tartışmalı durumu minimal ölçüde de olsa gidermekten çok, sorunlu “sevgi” kavramı hakkında daha açık bir bilinç edinmeye götürecek bir yola dikkat çekmektir. Bu yol, kavramın felsefe tarihi içindeki serüvenini izleme yoludur. Dolayısıyla amacımı: 1. Felsefe tarihi boyunca “sevgi”den anlaşılanları hatırlatmak ve bu hatırlatmalar ışığında bazı belirlemeler ve ayrımlar yapmak. 2. Bu belirlemeler ve ayrımlar ışığında kendi görüşümü birkaç satırla ortaya koymak, şeklinde belirledim. Ne kadar sınırlı tutulursa tutulsun, böyle bir amacı bir bildiri yazısının dar kapsamı içinde yeterince gerçekleştirmenin mümkün olamayacağı kendiliğinden anlaşılır. Dolayısıyla burada bu amaca ulaşmaktan değil, felsefe tarihi içinde konuyla ilgili belli başlı birkaç görüş, akım ve filozof adını anmak suretiyle oldukça eksik ve yetersiz bir şekilde ona yaklaşmaktan söz edilebilir.

“Sevgi”nin Bazı Anlamları

Çağlar boyunca sevginin esaslı olarak iki anlamda kullanıldığını görüyoruz:

1. Canlı ve ruh sahibi olan veya öyle oldukları düşünülen varlıklar arasında birleşme sağlayan, onları birliğe getiren bağ, gönül bağı. Bu anlamıyla sevginin “sevda”, “dostluk”, “ahbaplık”, “arkadaşlık”, “muhabbet”, “yârenlik”, “gönüldeşlik” kavramlarıyla yakınlığı vardır.

2. Varlıklar arasındaki birleşmede etkide bulunan ve farkına ancak hissetme yoluyla varılan kuvvet veya erk. Bu anlamıyla sevgiye en yakın kavram “aşk”tır. Böyle bir sevgi veya aşkın üç yönü olduğu belirtilir: a) arzu b) talep c) elde etme çaba ve gücü. Bu üç yönü gözetildiğinde, ikinci anlamıyla sevginin “arzu”, “iştah”, “heves”, “hırs”, “iştiyak”, “özlem”, “imren”, “emel”, “meram”la sınırdaş ve akraba olduğu ve hatta bunları belli ölçülerde bizzat içerdiği söylenebilir.

Felsefe tarihinde “sevgi” kavramı ve ona yakın veya onunla ilişkili kavramlar, kozmoloji, teoloji, metafizik ve din alanları başta olmak üzere, antropoloji, psikoloji, tarih felsefesi, ahlak felsefesi ve siyasette, bu alanlara özgü anlamlarla da karşımıza çıkarlar. Bu nedenle, “sevgi” ve ona yakın veya onunla ilişkili kavramların kullanılması sırasında bunların hangi alanlar içinde ve hangi anlamlarda kullanıldıklarını da saptamak önemlidir. Çünkü sevgi kavramını ifade için kullanılan birçok sözcük, yerine göre birbirleri yerine kullanılabilir görünseler de çoğunlukla hiç de eşanlamlı değildirler. Örneğin, “sevgi” karşılığı olarak Almanca “Liebe” sözcüğü, indocermen kökeni itibariyle “leubh”den gelir. Bir diğer indocermen dildeki, İngilizcedeki “love”un da kökeni tabii ki bu “leubh”tür. “Leubh” kök fiili, onaylamak, cevaz vermek, isteyerek seçmek, arzu ve hırsla çaba göstermek gibi anlamlara gelir. Bu kök fiilin ayrıca övmek, sitayiş etmek, takdir etmek, komplimanda bulunmak gibi anlamları da vardır. “Leubh” kök fiili Latinceye “lubens” şeklinde ve “seve seve, isteyerek, gönüllü olarak” diye çevrilebilecek edat (partizip) haliyle ve hemen hemen aynen geçmiştir. Sevgi karşılığı olarak Grekçede eros ve agape, Latincede amor, dilectio, amicita, caritas sözcükleriyle karşılaşıyoruz. Özellikle kendisinden agape’nin türetildiği agapein fiili, Eski Ahit’te (Tevrat) “söze dökülen Tanrı sevgisi” anlamında sık sık geçmektedir ki, bu fiil İbranice “dostluk, sofra muhabbeti” anlamlarına gelen ahab veya ahabba’nın Grekçeye mal olmuş şeklidir. Arapça üzerinden Türkçeye girmiş olan muhabbet, ahbahlık, habâbet, habîb, mahbûbe vb. sözcüklerinin de ahab, ahabba ve agape’den geldikleri açıktır.

Felsefe Tarihinde “Sevgi”nin Serüveni

I. İlkçağda “Sevgi”

1. Kozmik Anlamıyla Sevgi

“Sevgi” kavramıyla felsefe tarihinde ilk kez kozmolojik bir kavram olarak karşılaşıyoruz. MÖ 8. yüzyılda Hesiodos İşler ve Günler adlı eserinde, eros’u evreni yaratan kozmik kuvvet olarak tanımlamıştır. Hesiodos’un anlattığı şekliyle tanrıların soykütüğünde (theogonia) Eros, tanrılar arasında ilk doğan tanrıdır ve “ölümsüz tanrıların en güzeli” olarak anılır. Tanrı Eros’ta ifadesini bulan bu kozmik sevgi kavramı, daha sonra Empedokles’in doğa üstüne şiirinde ve Lucretius’un De rerum natura’sında (Doğa Üstüne) en yüksek kuvvet olarak gösterilmeye devam eder. Empedokles, döneminin canlımaddeciliği (hylozoizm) içinde evreni, hepsini canlı saydığı dört maddenin, toprak, su, ateş ve havanın değişik bileşimlerin toplamı sayar. Fakat bu dört unsur kendiliklerinden bileşime girmezler; onları bileşime sokacak ve tekrar birbirlerinden ayıracak kuvvetlere ihtiyaç vardır. İşte, dört unsuru birleştiren kuvvet, sevgi (eros); ayrıştıran, bölen, parçalayıp çatıştıran ve dağıtan kuvvet ise nefrettir (neikos); Empedokles, eros yerine bazen philotos sözcüğünü de kullanır ki, daha sonraları Aristoteles’in philia şekliyle sahiplendiği bu sözcük, dostluk, ahbablık anlamlarına gelir. Evren, sevgi ve nefret adlı bu iki kuvvetten birinin diğerine üstün gelmesine göre, birleşmiş, düzenli bir halden dağınık, parçalanmış bir hale veya parçalanmış bir halden düzenli bir hale, durmaksızın dönüşüp durur.

2. Platon ve Plotinos’da Sevgi

Platon özellikle Şölen diyaloğunda, eros’u kozmik bir kuvvet olmaktan çıkarır ve onu bütün ölümlü varlıklarda bulunan bir ölümsüzlük çabası diye tanımlar. Eros’u öncelikle, insanların kendilerini yok olmaktan kurtuluş isteklerinin en somut şekli olan cinsel birleşmede bulabiliriz. Çünkü Platon eros’un kaynağını ve işlevini, Aristophanes’in anlattığı bir mitosu aktararak şöyle betimler: Kibire, azamete ve taşkınlığa (hibris) kendilerini kaptırmış olan insanlar, taşkınlığı tanrıların yurdu Olimpos’a saldırmaya kadar vardırmışlardır. Ve tabii Zeus tarafından cezalandırılmaktan kurtulamamışlardır. Verilen cezaya göre, insanlar iki yarıya bölünürler. Her bir yarı, artık o andan itibaren öbür yarısını bulma, onunla birleşip bütünlenme ateşiyle tutuşmaya başlar; yitik bütünlüğünü elde etme, ona yeniden sahip olma tutkusuyla kavrulur. Bu, karşı cinsle birleşmeyi gerektirir. Onlar, ancak bu birleşme arzusu ve itilimiyle, yani eros sayesinde, kendi suçları dolayısıyla yitirmiş oldukları birliğin mutluluğuna yeniden kavuşabilirler. Burada Empedokles’in kozmik eros kavramının antropomorfik bir versiyonunu bulmak da mümkündür. Buna göre eros, insani olan her şeyde bir itici, harekete geçirici kuvvet olarak faaldir. O yarım haldeki karşı cinsten insanlara sert, saldırgan, baskıcı, sahiplenici, hatta vahşice bir birleşme tutkusu aşılar; ne var ki, karşı cinslerin birbirlerini elde etmeleri için işveye, cilveye, şirinlik göstermeye, zarif davranmaya, kur yapmaya da ihtiyaçları vardır ki, bu yönler eros’un sert yapısını yumuşatır, karşı cinslerin birbiriyle daha incelikli ve soylu bir ilişki kurmalarını sağlar. Fakat eros bundan ibaret değildir ve bazı insanlarda yüksek bir karakter kazanır. Bu en yüksek şekliyle eros, idealara ve özellikle en yüksek idea olarak İyi ideasına yönelir. Eros burada kaba/bedensel bir tatmin sağlama çabası olmaktan çıkıp gerçek özüne, ideaları seyretme itilimine , bir felsefi itilime dönüşür. Artık eros, soyu sürdürme çabası olmanın ötesine geçip ideaları görüp temaşa etme (theoria), erdemli işler yapma itilimine dönüşmüştür. Öyle ki eros, bu şekliyle, hatta bilme ve bilgelik sevgisi, philo-sophia ile özdeşleşir. Ahlak, siyaset ve sanat problemleri de ancak böyle bir sevgi, böyle bir itilimle çözümlenebilirler. Burada eros artık, “philosophia” sözcüğün de geçen philia olarak karşımıza çıkar. Bu sevgi, “ilksel olana, En Yüksek İyi’ye, Kendinde-Güzel’e duyulan sevgi” olarak proton philia adını da alır. İnsan, eros’tan philia ya doğru yükselmelidir. Philia’ya doğru yükselme sırasında hepsi aynı kaynaktan, eros’tan çıkan farklı sevgi çeşitleriyle karşılaşılır. Özellikle Lysis diyaloğunda, insanlar arasındaki ilişkilerde ortaya çıkan sevgi çeşitleri olarak; 1) eşyaya 2) hayvanlara 3) yemeklere 4) içkilere duyulan sevgiden 5) ebeveynlerin çocuklarına duydukları sevgiye ve 6) dostlar arasındaki sevgiye kadar birçok sevgi çeşidi üzerinde durulur. Fakat en yüksek sevgi, tabii ki, bilme ve bilgelik sevgisi, yani philo-sophia ile ruhları tutuşmuş insanların bir araya gelip felsefe yapmaları ile oluşan beraberlikte beliren sevgi olarak, dostluktur. Platon, Lysis’te, eros’taki elde etme, sahip olma itiliminin bir analizini de yapar ve eros’taki bu yönün baskıcı karakteri üzerinde durur. Örneğin ebeveynler pek tabii ki çocuklarını severler, fakat korumak ve himaye etmek kisvesi altında, kendi kişiliklerine sahip olmalarını önleyecek derecede onları baskı altında tutmaktan da pek vazgeçmezler. Aynı durum siyasette de karşımıza çıkar. Liderler halklarını sevdiklerini söylemekten bıkmazlar; fakat onları kendilerine göre biçimlendirmek amacıyla tahakküm ve baskı altında tutmayı da ihmal etmezler. Sevgideki bu sahip olma, elde etme hırsı, Platon’a göre ancak philosophia’dan dolayı bir araya gelen dostlar arasında ortadan kalkar. Bu, diğer tüm sevgi çeşitlerinde az veya çok sahip olma, elde etme ve baskı altına alma eğiliminin bulunduğunun bir onaylanışır da.

Plotinos için Platon, “tanrısal Platon”dur. O, eros kavramını Platon’dan alır ve onu Eros Üstüne adlı eserinde kendi mistik ve panteist öğretisinin temel kavramı kılar. Cinsel birleşmede somutlaşan ilksel yönü yanında eros kavramına mistik bir yön, zaten Platon’da katılmış bulunuyordu. Ne var ki Plotinos, Platon’dan farklı olarak, eros’un cinsel birleşmede somutlaşan birincil yönü değil de sadece, Tanrı ile evrenin özdeşliğini ifade eden Bir’e yönelik kurtarıcı ruhsal kuvvet olarak ikinci yönü üzerinde durur. Bir’in mistik deneyimi ikinci yönüyle eros sayesinde mümkün olur. Bu tamamen bireysel bir deneyimdir. Bu deneyimle, bu münzevî ve kendi içine dönük yaşantıda, her türlü toplumsal bağdan uzaklaşma ve Bir’e yönelme yolunda yürünür. Platon’un saydığı sevgi çeşitleri arasında önemli bir yer tutan ve ancak toplumsal zeminde gerçekleşebilir olan dostluğa, hele philo-sophia dolayımında gerçekleşen dostluğa, Plotinos’ta hemen hiç yer yoktur. Onun yerini Plotinos’ta bireyin kendi içine dönerek Bir’e ulaşma çabası doğrultusunda kendisine beslediği sevgi, kendini-sevme (self-love) alır. Çünkü Bir kendisini bireyde, bireyin içinde belli eder. Bir’i sevmek kendini sevmekten geçer. Platon ve Plotinos Hıristiyan mistisizminin olduğu kadar İslam tasavvufunun da temel düşüncelerini ve özellikle sevgi (aşk) anlayışlarını hazırlayan filozoflardır.

3. Aristoteles’te Dostluk Sevgisi (Philia)

Aristoteles sevgi kavramını ne Empedokles gibi kozmik, ne Platon gibi metafizik ne de Plotinos gibi mistik zeminde ele alır. Aristoteles için sevgi kavramının kullanılacağı zemin ahlak zeminidir. Öyle ki, Aristoteles eros kavramına başvurmaktan bile kaçınır ve onun yerine, ondan çıkmakla birlikte ondan farklılaşmış olan philia kavramını kullanır ve sevgiye ilişkin ve onunla akraba olan diğer sözcükler ve kavramlar da Aristoteles’te philia kavramı altında toplanırlar. Aristoteles’e göre tüm insani çabaların ereği mutluluktur (eudaimonia). Mutluluk da büyük ölçüde, insanın ahlaksal faaliyetiyle ulaşılabilir olan bir şeydir. Mutluluk, insanın kendi İyi’sini gerçekleştirmesidir. İnsan, kendi mutluluğuna, aklını kullanarak geliştirdiği ahlaksal erdemler yoluyla ulaşabilir. Bu da iradenin eğitilmesi yoluyla ahlaksal anlamda doğru görüşlere varma süreci ve deneyimi olarak phronesis içinde “doğru orta”ya (mesotes) ulaşmakla mümkündür. İnsan ancak bu şekilde ölçülülük, adalet, cömertlik gibi erdemleri geliştirebilir.

İşte, philia kavramı Aristoteles’te bu noktada, yani onun özellikle Nikomakhos’a Etik’inin 8. ve 9. bölümlerinde geliştirdiği erdem öğretisinin temelinde yerini bulur. Aristoteles’in sevgi analizi günümüzde de birçok öğretiye mal edilmiş yönler taşır. Aristoteles, philia’yı önce philesis’ten ayırır. Philesis, canlı veya cansız olsun, ruh sahibi olmayanlara yönelik sevgi, sadece duygu olarak sevgidir; bu demektir ki, o doğaldır, eğitimle sonradan kazanılan bir şey değildir. Buna karşılık philia ancak ahlaksal yaşam içinde sonradan edinilen, ham haldeki philesis’in akıl yoluyla işlenmesiyle elde edilen, phronesis içinde, yaşam deneyimiyle pekişen sevgi türüdür. Bu nedenle philia, ahlaksal “doğru orta”yı bulmada bir kılavuzdur ve “yaşam deneyimi içinde doğruyu bulma” olarak tanımlayabileceğimiz phronesis’in refakatçisidir. Philia sahibi olarak seven kişi, bu nedenlerle, İyi’yi artık sadece kendisi için de isteyemez; İyi’yi kendisi için olduğu kadar başkaları için de ister. Öyle ki, philia, bireysel İyi’ye değil, artık ortak İyi’ye duyulan sevgi olur. Ve Aristoteles’te bir erdem olarak dostluk, ancak philia’ya sahip olanlar arasında gerçekleşebilir ki, artık philia’nın kendisi de bir değer haline gelir. Bu aşamada Aristoteles “sevgi değeri” (phileton) dediği değerde üç biçim görür: İyi, Hoş, Yararlı. Dostluklar philia’nın bu üç biçimine göre çeşitlenirler. En yüksek dostluk, İyi’nin dostluğudur. Bu çeşit dostlukta dost, kendisinden sağlanan bir yarar veya hazdan dolayı değil, bizzat akıl ve phronesis sahibi olması ve İyi’yi sadece kendisi için değil, başkaları için de istemesi dolayısıyla arzu edilip sevilen kişidir ve ancak dostluğun bu çeşidi süreklilik gösterir. İyi’yi başkaları için istemek, dostluk sevgisinin temelidir ve eunoia adını alır. Böylece ilk kez Aristoteles’te diğerkâmlık (özgecilik, altruizm) bir duygusal temele, philia’ya dayanılarak açıklanmış olur. Dostluğun mümkün olabilmesi için diğerkâm olmak şarttır. Öyle ki, en yüksek dostluk, ruhların birbirlerini karşılıklı olarak tanıyıp onaylamasını sağlayan eunoia sayesinde gerçekleşebilir. Dostlar birbirlerini sevdiklerini bilmek zorundadırlar. Bu da ancak ortak yaşam çevresi içinde, toplumsal ortamda, zamanla ve karşılıklı güvenle olur. En yüksek dostlukta, Aristoteles’in philautia dediği “kendini-sevme”den (self-love), philalloia dediği “başkasını-sevme”ye (bonvolence) bir geçiş gerçekleşir. Tabii ki dostlukta kendini-sevme ortadan kalkmış olmaz, ancak o, başkasını-sevme ile törpülenip dengelenir. Kendini-sevme doğaldır ve onun yerini hiçbir duygu ve itilim tutamaz. İnsan, doğası gereği egoisttir. Örneğin, bir sanatçı yarattığı eserini severken aslında kendini-sevme denen şeyi yaşar; eseri onun gizilgüç (potentia) halindeki özgüllüğünün edim (energeia) halinde ortaya çıkmış görünüşüdür. Sanatçı, kendine duyduğu sevgiyi eserine, yani bir diğerine taşımış olmaktadır ki, Aristoteles’e göre, başkasını-sevmede de benzeri bir durum vardır. Herkes önce kendini sever ve herkes önce kendisinin en iyi dostudur. Egoizmin damgasını bastığı bu sevgi, Yararlı ve Hoş olana yönelik sevgi olarak, elde etme, sahip olma yoluyla bedensel haz duymayı hedefler. Bu egoistçe kendini-sevme hiçbir kalıcı ve sürekli nesneye yönelmez ve zaten kendisi de süreklilik göstermez, kaba ve yontulmamış bir philesis olarak kalır. Gerçi İyi’ye yönelik sevgide de kendini-sevme yönlendiricidir; fakat bu kendini-sevme, İyi uğruna kendini feda etmeyi, diğerkâmlığı, kendinden feragat etmeyi de besleyen bir sevgi olduğundan, kalıcı ve sürekli olur.

4. Hellenistik-Roma Döneminde Sevgi

Aristoteles’in philia’sının birçok yönden Platon’un eros’una koşut yönler taşıdığı açıktır. Bununla birlikte Aristoteles’in, sevgi kavramını metafizik alandan ahlak alanına ve sosyal çevre içine çekmiş olduğu da bellidir. Fakat Aristoteles’le birlikte, Platon’un kendi içinde değişik dereceler göstermesine rağmen birlikli bir kuvvet olarak betimlediği eros’un bu birliğinin parçalandığı da görülür. Hellenistik dönemde ve genellikle Roma dünyasında, sevgi kavramındaki bu parçalanmanın etkilerini görürüz.

Seneca, parçaları yeniden bir araya getirmek amacıyla sevgide üç yönün birlikteliğinden söz eder: 1. Sevgi, öncelikle ve doğallığıyla, karşı konulmaz ve yıkıcı bir tutkudur ve ruhun bir çılgınlığı ve hastalığı olarak nitelendirilebilir. Euripides’in, Catullus’un, Ovidius’un, Vergilius’un ve diğer pek çok şairin eserlerinde sevginin bu yönüyle işlendiğini görürüz. Seneca’nın burada Platon’un bedensel hazza yönelik eros’u ile Aristoteles’in philesis’ini anıştıran bir sevgi betimlemesi yaptığı açıktır. 2. Dostluk sevgisi veya dosta duyulan sevgi Seneca için kendisine soyluluk, onur, cömertlik gibi erdemlerin eşlik ettiği en yüksek sevgidir. Sevginin bu türünün daha sonra Cicero’da ve yeniçağda Montaigne’de (özellikle onun Boethie’yle olan dostluğundan beslenmiş olarak) derinliğine işlendiğini görürüz. Aslında bu çeşidiyle sevginin Aristoteles’in philia’sıyla benzerliği açıktır. 3. Bununla birlikte, Seneca’nın özgünlüğü, bu bilinen iki çeşidiyle sevgiye bir üçüncü çeşidi katmış olması ve hatta sevginin alt ve üst dereceleri arasındaki parçalanmışlığı bir üçüncü sevgi çeşidi içinde birleştirmeyi denemesidir. Başkalarını esenliğe kavuşturmayı amaçlayan bir sevgi çeşidi de vardır ki, bu sevgi çeşidi, iki kişi arasında gerçekleşen dostluğu güdümleyen çeşitten bir sevgi, yani Aristoteles’in philia’sı değildir. Bu sevgi herkes içindir, ayrım gözetmeksizin herkesi hedefler ve başkalarına karşılık beklemeksizin yardım ve ihsanlarda bulunma eyleminde somutlaşır. Bu yardım ve ihsanlar için başkalarından beklenen şey de artık sadece şükrandır. Seneca bu çeşit sevginin dirayetli yöneticilerde ve özverili siyasetçilerde en somut şekliyle göründüğünü belirtir.

II. İncil’de, Patristik Dönemde ve Ortaçağda Sevgi

1. Hıristiyanlıkta Tanrı Sevgisi

Platon, Aristoteles ve Plotinos başta olmak üzere, ortaçağ Hıristiyan ve İslam düşünürlerinin görüşlerinde antik düşünürlerin düşüncelerinin belirleyici rolleri oldukları bilinen bir husustur. Bu nedenle, ortaçağda sevgi kavramı üstüne yapılan hemen hemen tüm belirlemelerin arkasında antikçağın mirasının yattığını söylemek bir abartma olmaz. Olsa olsa bu miras teolojik/dinsel bir söylem içinde ve teolojik/dinsel amaçlı olarak geliştirilir. Tabii böyle olunca, sevgi dendiğinde önceliği ve üstünlüğü Tanrı sevgisi alır. Hatta öyle ki, Tanrı sevgisi beşeri ve seküler sevginin de temeli sayılır. Bu, ortaçağ düşüncesinin sevgi konusunda antikçağdan ayrıldığı birkaç noktadan birisidir. Çünkü Aristoteles, tanrılarla insanlar arasındaki eşitsizliğe dayalı ilişki dolayısıyla, tanrılara sevgi duyulmasını, hele eşitler arasında gerçekleşen bir sevginin, dostluk sevgisinin ve muhabbetin vuku bulmasını imkânsız sayıyordu. Oysa Eski Ahit’te (Tevrat) Yahwe/Yahova ile İsrail halkı (ve tüm insanlık) arasındaki ilişki, çok yönlü bir sevgi ilişkisi olarak konumlanır. Bu, Yeni Ahit’te (İncil) ve Kuran’da da böyledir. Matta İncil’inde şöyle denir: “Efendin Tanrı’yı tüm kalbin, ruhun ve gücünle sevmek zorundasın!” (Matta, 65). Hatta İncil, Tanrı’yı sevmeyi emreder (18. yüzyılda Kant, “emredileni sevme” kavramının duygusal ve ahlaksal açıdan kendi içinde çelişik olduğunu, “emredileni sevme”nin hiçbir doğal ve ahlaksal zorunluluğu bulunmadığını söyleyecektir). Hıristiyan ve İslam teolojisinde ve dininde en yüksek sevgi olarak Tanrı-sevgisi, böylece kul-efendi eşitsizliğine göre anlaşılmış olur.

Ortaçağın sevgi terminolojisi, bu nedenle antikçağ sevgi terminolojisinden bazı farklılıklar da gösterir. Grekçe İncil’de eros teriminin yerini agapon ve agaposis terimlerinin aldığı görülür. İbranice ahab veya ahabba’dan (muhabbet, habiblik) Grekçeye aynen geçtiğini daha önce belirttiğimiz bu terimlerle, evreni ve insanı yaratan olarak Tanrı’ya, bu yaratımından ötürü duyulan sevgi kastedilir. Augustinus, Grekçe eros, philia veya İbranice/Grekçe agapon, agaposis terimleri yerine Latince amor terimini kullanır ve tıpkı Platon ve Aristoteles’te olduğu gibi, onu harekete geçirici güç, itilim olarak anlar ve üç çeşit amor’dan söz eder: 1. Amor Dei, insanın Tanrı’ya duyduğu sevgidir. 2. Caritas, insanın Tanrı’ya duyduğu sevgiyi (Amor Dei) kısmen içermekle birlikte, daha çok bu sevgi dolayısıyla Tanrı’nın yarattığı diğer insanlara da Tanrı’nın yaratısı olmaları nedeniyle duyulan sevgidir. Platon’un eros’una ve Aristoteles’in philia’sına benzemekle birlikte, caritas tamamen teolojik/dinsel kaynaklı ve görünümlüdür. 3. Deus est caritas, Tanrı’nın insana duyduğu sevgidir. Amor, Augustinus’a göre, Platon’da olduğu gibi, İyi’ye yönelir. Ne var ki, İyi, sadece bir erek olmakla sınırlı değildir. İyi, varlığın yetkinleşmesidir ve varlığın yetkinleşmesi doğrultusunda kendi özgüllüğü içinde yaratıcı ve kurtarıcı olan Tanrı ‘nın kendine ve dolayısıyla kendi yaratısına duyduğu sevginin içeriğidir de. Tanrı, yaratığı olan insanı sever. Bu yüzden insanlar da, onun yarattığı her şey gibi, birbirlerini sevmelidirler.

2. İslamda Tanrı Sevgisi

İslam kültür çevresinde sevgi konusu, aşk terimi etrafında ve esasen 8. yüzyılda ortaya çıkıp 9. yüzyılda antik Grek, Yahudi, Hint ve İran düşüncelerinden etkiler taşıyan tasavvuf felsefesinde ele alınmıştır. Tasavvufta evrenin ve insanın oluşumu vahdet-i vücut, yani varlığın birliği görüşüyle açıklanır. Allah tek gerçektir ve varolan her şey, Allah’ın tecellisidir. Tasavvuf anlayışına göre Allah, evreni tanınmak ve kendi güzelliğini seyretmek için yaratmıştır. Dolayısıyla evrenin varoluş nedeni, bilgi ve sevgidir. Evren, mutlak güzellik olan Allah’ın güzelliklerini yansıtan bir aynadır. Bu nedenle, güzeli seven insan, gerçekte Allah’ın güzelliğini sevmektedir ki, bu sevgiye genellikle İslam düşüncesinde ve özellikle tasavvufta hakiki aşk denir. Hakikî aşkla geçici aşk arasında fark vardır. Geçici aşk, bir güzele gönül vermek, ona vurulmaktır ve bir tutku olarak kendini gösterir. Bu geçici aşk hakiki aşk, yani Allah aşkı için bir köprüdür. Çünkü aşk, âşığın gözünden tüm varlıkları ve gönlünden bütün tutkuları siler, boşaltır; sevgiliden başka bir varlık ve sevgiliye, yani Allah’a yönelme arzusundan başka arzu bırakmaz. Bu arzunun gelişmesiyle insan bir tek güzelden güzellere, güzellerden güzelliğe, insanlığa ve evrene geçer. Öyle ki, âşığın gözünde sevgili yalnızca bir simge haline gelir. Yaratılışı, yaratılıştaki hikmeti, kudreti görmeye, yaratılanı sevmekten, onda yok olmaktan yaratanı sevmeye, onda yok olmaya yönelir. İşte bu yönelişle birlikte, insan geçici aşktan Allah aşkına yönelmiş olur. Tasavvuf felsefesinin bu aşk kavramında Platon ve Plotinos’un eros kavramlarının büyük ölçüde belirleyici olduğu açıktır.

III. Yeniçağ

1. Rönesans’ta Platonik Sevgi ve Kahramanca Tutku

Rönesans’ın önemli adlarından Marsilio Ficino, Platoncu bir tutumla, amor ve caritas arasında bir ayırım yapmaksızın üç sevgi formu ayırır: 1. Eşitler arasındaki sevgi. 2. Alttakinin üsttekine duyduğu sevgi. 3. Üsttekinin alttakine duyduğu sevgi. Bu üç sevgi formu, Ficino’ya göre insanın yapıp ettiği her şeyin, yani “humanitas”ın ortaya çıkışında belirleyicidir. Mirandola’da da benzeri bir düşünüşü buluruz. Giordano Bruno, sevgiyi Tanrı’yla özdeşleşmeyi amaçlayan panteistik bir pathos, patetik bir itilim, çok güçlü bir tutku (furori) sayar. Bu yönleriyle sevgi, Bruno’da da her şeyi inşa eden ve harekete geçiren tutku olarak görülmüş olur. O şöyle der: “Sevgi her şeydir ve her şeyi itilime getirir ve her şey ondan hareketle ifade edilebilir ve her şey ona yükletilebilir.”

2. Kartezyen Çağda “Salt Sevgi”

Skolastik düşünce ve mistisizmin, büyücülük ve maddeciliğin, doğa üstücülük ve doğa bilimci düşüncenin, yani karşıtların ilginç bir karışımı olan Rönesans düşüncesinde sevgi kavramının, burada bir iki cümleyle değinmekle yetinmek zorunda kaldığımız tüm bu karşıt etkiler dolayımında çok zengin ve renkli bir görünüm kazandığını biliyoruz. Buna karşılık Descartesçı düşüncenin ve onu izleyen Kartezyen çağ ile Aydınlanma çağının soğuk rasyonalizmlerinin, bu çağların sevgi kavramı karşısındaki tutumlarını da belirlediğini, kavramın felsefi önemini büyük ölçüde yitirmiş bir halde bu çağların düşünce gündeminin arkalarında yer aldığını görüyoruz. Bununla birlikte, bu çağlara damgasını basan akımlar sadece Kartezyanizm ve Aydınlanmacılık değildir. Bu çağlar aynı zamanda dinsel reformasyonun ve Protestan mistisizminin de çağlarıdır. Luther, Calvin, Melancthon gibi reformasyoncular, Kreuz, Suarez, Avila, Sales gibi mistikler, özellikle mistik Tanrı sevgisi kavramı üzerinde durmuşlardır. Bununla birlikte Kartezyanizmin ve Aydınlanmacılığın görkemli etkisi altında sevgi kavramının felsefenin başat kavramlarından biri olmaktan çıktığını, kavramın çeşitli pratik felsefe disiplinlerinin ve özellikle modern bilimlerin ilgilerine bırakıldığı görülür. Örneğin bizzat Descartes, sevgi kavramını psikolojinin ve biyolojinin ortaklaşa ele almaları gereken bir kavram saymış ve ona felsefede ancak, kesinlikten uzak kanaatlerin alanı olarak görüp pek de önemsemediği ahlak alanında bir yer ayrılabileceğini belirtmiştir. Descartes’a göre sevgi, biyopsişik kaynaklı bir şey, bir tutkudur ve ahlaksal yaşamda akıl yoluyla dizginlenmelidir. Ne var ki, sevgi kavramı bu düşük statüden, yine üç büyük Kartezyen, Malebranche, Spinoza ve Leibniz tarafından yeniden yüksek bir statüye çıkarılmıştır. Bu üç filozofta da felsefi ilgiye genellikle dinsel ve Malebranche ve Leibniz’de özellikle Hıristiyanca bir ilginin eşlik ettiğini görüyoruz ve üç filozofun sevgi kavramını ele alışlarında bu iki ilginin birbirine karıştıklarını tespit ediyoruz.

Malebranche, geleneği izleyerek, sevgide ruhun İyi’ye veya İyi görünene yönelişini görmüştür. Çünkü arzuladığımız bir şeye zaten onun gerçek veya görünüşteki İyi-olmaklığını arzuladığımız için yöneliriz. Malebranche burada Descartes’ın yöntemsel şüphesinden yola çıkar ve fakat Descartes’ın vardığı sonuçlardan farklı sonuçlara varır. Şüpheyi yaşayan ve bilen, “düşünüyorum”da (ego cogito) içkin halde verili olan Ben’i tanımakla kalmaz; aynı zamanda ve aynı açıklıkla, sevgi yoluyla sonsuzca yetkin olan özü, Tanrı’yı da hisseder. Onun hissettiği Tanrı, kendisi dolayımında kendisini seven Tanrı olarak, “salt sevgi”dir. Bir başka deyişle Tanrı, özü itibariyle “salt sevgi”dir.

Spinoza’nın içkin ve kişilik-üstü Tanrı kavramı (deus sive natura) ve açık vermez determinizmi, zihinsel yoldan ulaşılan Tanrı sevgisi için belirleyicidir. Malebranche’ta duygu nesnesi olan Tanrı, Spinoza’da hem nesne, hem öznedir ve kendisini zihinde, intelekt’te gösterir ve yansıtır. Bir imkânlar varlığı olarak insan, en yüksek gerçekleşmesini bu zihinsel Tanrı sevgisinde bulur. Spinoza, Descartes gibi, sevgiyi öncelikle bir tutku sayar ve onun akıl yoluyla denetlenmesi gerektiğini belirtir. Ne var ki sevgi, Descartes’ın tersine, biyopsişik bir tutku olmakla sınırlı değildir. O, yüce bir sevgiye, Tanrı sevgisine dönüşebilir. Tanrı sevgisi, insan açısından, onun felsefi bilme iradesi ile özdeştir. Tanrı’da bilgi ve sevgi bir ve aynı şeylerdir. Bu nedenle Spinoza’da Tanrı sevgisi, Stoacıların amor fati’sinden (evrende olup bitenlerdeki zorunluluğa, olgusal olana, Tanrı’dan gelmekliğinden dolayı duyulan sevgi) farklıdır. Stoacıların sub specie aeterni’si (öncesiz sonrasız olup bitme) katı bir kaderciliği de davet eder. Buna karşılık Spinoza, zorunlulukların üstüne yükselmek suretiyle özellikle ruhun tutkularına karşı bir dengenin sağlanabileceğini belirtir. Böyle bir amor fati, böyle bir sevgi, artık laetitia olarak adlandırılır. Bu sevgi, ruhun tutkularının karşıt partneridir. Ruh, onun güdümünde teskin olur, yatışır.

Leibniz, Aristoteles’in philia’sından ve Cicero’nun “dostluk sevgisi”nden yola çıkar. Sevgi, Leibniz’e göre ancak egoistçe sevginin dışına çıkıldığında “gerçek sevgi” halini alır. Leibniz, Descartes’ı amor ile cupiditas arasında bir ayrım yapmamakla, sevgiyi biyopsişik bir tutkuya indirgemekle eleştirir. Amor, eros’a, cupiditas ise philia’ya yakındırlar. Cupiditas aşkın olana, yani Tanrı’ya duyulan sevgiyi ifade eder. Buna bağlı olarak Leibniz, başkalarının mutluluğundan duyulan bir haz çeşidi olarak delectatio’dan da söz eder ki bu, başkalarına duyulan sevginin yol açtığı bir hazdır. Sevgiye eşlik eden böyle bir diğerkâmlık bilinci yoksa, sevgi asla “gerçek sevgi”ye dönüşemez.

Pascal, yeniçağ rasyonalizmi ile tamamen Hıristiyanca olmayan bir çeşit mistisizmi kendinde birleştirir. İmanlı yaşamın organı ve Tanrı sevgisinin yurdu, kalptir. O da Augustinus’ta olduğu gibi, kutsal metinlerde tanımlandığı şekliyle Tanrı sevgisini ve caritas’ı veya charite’yi öne çıkarır. Ne var ki Pascal, Augustinus gibi Tanrı’ya bilgiye eşlik eden sevgiyle gitmeyi, Tanrı’yı filozofun doğru’suyla sevmeyi (amatis Dei verus philosophus) değil, Tanrı’ya duyguyla ulaşmayı tercih eder. Ve bu noktada Pascal, Augustinus’un biçimlendirdiği ve kilisenin sahiplendiği Tanrı öğretisini ve Augustinus’un sevgi kavramını, hatta Tanrı’ya ulaşmakta birer engel olarak görür. Pascal’ın Tanrı sevgisine yönelik yoğun ilgisi, onun insanlar arasındaki sevgiyi ihmal etmesine yol açmaz. İnsanın tutkulara ihtiyacı vardır ve onun doğasına uygun iki tutku çeşidi bulunur: 1. amor (fakat caritas değil) 2. ambition (haysiyet, şeref, onur). Bu iki tutku, ruhu en yüksek imkânlara ulaştırır; onlar insanın yeryüzündeki mutluluğunun itici güçleridir. Fakat her iki halde de Pascal, seküler sevgiyi tutkuyla özdeşleştirmiş olur. Bu çeşit sevgi, Platon’da olduğu gibi, erkekle kadının birleşmesiyle en yetkin konumuna ulaşır. Ancak onun sayesinde insani ilişkilerde delicates (incelik/duyarlılık/ince ruhluluk) erdemi gelişebilir. Pascal delicates ile caritas arasında bir bağ olup olmadığını sorgulamaz. Ve yeniçağda ilk kez Pascal’ın tutkular psikolojisini sevgi teolojisinden, toplumsal ve beşeri amor’u dinsel caritas’tan ayırdığını görürüz. Ve bu ayırımı yapmakla Pascal, bir mistik dindar olmasına rağmen, Descartes sonrası modernitenin düşünme tarzını hazırlayanlardan birisi olmuştur.

3. Aydınlanma ve Duygululuk (Sentiment)

18. yüzyıl Aydınlanması, 16. ve 17. yüzyıllarda Descartes ve ardıllarınca başlatılan modernitenin sonuçlarını, hümanistlerin ve reformcuların temel düşünceleriyle birleştirmiştir. Bu şu demektir: Tanrı’nın artık insanlar üzerindeki ağırlığı iyice azalmıştır ve hatta kalkmıştır; her şeyin taşıyıcısı bizzat insan olmuştur. Bunun sonucu olarak sevgi, sadece insani ve toplumsal bir fenomen olarak görülmüş, geçmiş yüzyılların teolojik/dinsel ve mistik nitelikli “gerçek sevgi”sinden geriye pek bir şey kalmamıştır.

Fransız Aydınlanmacılığı radikal ve serttir. Sevgi kavramını belirlemede ilk ve keskin adımlar Fransa’da Helvetius ve Lamettrie tarafından atılmıştır. Onlara göre insanda her şeyi yönlendiren ve temelde yatan şey, doğal güdülerdir. Doğal güdüler, hayvan gibi insanı da hazza yöneltirler. Sevgi denilen şey, “homme machine”de (makina insan) sinirlerin hayal gücüne yaptıkları fiziksel etkilerin bir sonucundan başka bir şey değildir. Sevgi, sinir fizyolojisinin, nörolojinin bir konusu olarak ele alınmalı, ona toplumsal, beşeri, hele teolojik/dinsel nitelikler yüklemek, abesle iştigal olarak bir yana fırlatılmalıdır. Voltaire ve Diderot, ruhu maddeye indirgeme yoluna pek girmeseler de sevgiyi bedensel tatminle ilgili görürler. Öyle ki, Aydınlanma’nın sevgi kavramı, Condillac’ın köktenci sensüalizmi ile Casanova’nın erotik maceraları arasında bir yerde anlamını ve önemini bulur. Ve en önemlisi, sevgi kavramı ahlak alanından da neredeyse kovulur. Laclos’nun Tehlikeli Alakalar adlı romanı ve Beaumarcheais’nin Figaro’nun Düğünü adlı tiyatro eseri, dönemin sevgi anlayışını olduğu kadar, immoralizmini, hatta ahlakı yok sayma eğilimini de yansıtır. Marki De Sade, sapıklığı normallikten, kötü huy ve iptilayı erdemden, suçu adaletten ayıran sınırları ortadan kaldırır. Voltaire ise bu kadarına dayanamasa gerek, özellikle “aşk evliliği”nde somutlaşan bir çeşit dostluk sevgisini yüceltir.

İngiliz Aydınlanmacıları Fransız Aydınlanmacılarının çoğunda görülen immoralizm ve aşırı bireyci nihilizmi pek benimsemezler ve “toplum içindeki insan”ı odağa yerleştiren bir sevgi analizi geliştirirler. Locke, bir bakıma Sokratesçi “Kendini tanı!” buyruğundan yola çıkar. Fakat Locke, Sokrates’in bu buyruğunun tekil insanın toplumdan yalıtık bir şekilde kendisine yönelmesiyle yerine getirilemeyeceğini, buyruğun ancak insanın insanlararası ilişkiler bağlamındaki yerini görmek suretiyle yerine getirilebileceğini ekler. Kısacası, insan kendisini esasen toplumsallık zemininde tanıyabilir. Mandeville, tekil insanın kendi tutkularını tatmin için uğraşırken, aslında bilmeden ve istemeden toplumun esenliğine yardımcı olduğunu, Helvetius ve Lamettrie’ye karşıt olarak, onun kötü huylarının, iptilalarının, ayıplanan davranışlarının, kısacası ahlak dışı diye nitelenen tüm yapıp etmelerinin bile pekâlâ toplumun esenliğine ve gelişmesine yarayabileceğini belirtir. Örneğin, ahlaksal açıdan ayıplanacak derecede para tutkunu olan bir işadamı, daha fazla kazanmak için işyerleri açar ve dolayısıyla bilmeden ve istemeden insanlara istihdam sağlamak zorunda kalır. Tüm bu durumlarda tekil insanı yönlendiren, daha Platon ve Aristoteles’ten bildiğimiz üzere, egoistçe bir kendini sevmedir (self love). A. Pope, Mandeville’in bu sert sevgi teorisini yumuşatır ve tutku olarak egoistçe kendini-sevmenin yanında, aydınlanmış ve kontrol altında tutulan bir kendini-sevmeden söz eder.

İngiliz Aydınlanması’nda bir başka sevgi anlayışı İskoçya Okulu’ndan gelir. Okul, Aristotelesçi philia kavramından yola çıkar. Buna göre, insanın toplumsallığı, onun doğasında temellenir, yani insan zoon politikon’dur. Hutcheson ve İskoçya Okulu’nun Ferguson, Paley gibi diğer üyeleri, kendini-sevmeyi, çıkardan arınmış iyi yürekliliğin ve başkalarının iyiliğini istemenin bağımsız ilkesi sayarlar. Daha önce Shaftesbury’nin kullandığı bir kavram olarak moral sense, başkalarının iyiliğini isteyen bir eğilimin (altruizm) belirmesini sağlar ki, o, güzellik duygusuyla da akrabadır. Hutcheson’un kendini-sevme ile başkalarının iyiliğini istemeyi Newton’un gravitasyon yasasıyla analoji içinde ele alması ilginçtir. Kendini-sevme bir çeşit merkezcil kuvvetken, başkalarının iyiliğini isteme ve bununla koşut olan başkalarını-sevme bir çeşit merkezkaç kuvvettir. Ve insan bir ve aynı kaynaktan çıkan bu iki sevgi çeşidinin birbirini dengelemesiyle yönünü bulur. İngiliz Aydınlanması’nda bu bağlamda klasik Hıristiyanlığın sevgi kavramının, dönemin doğabilimsel ve özellikle psikolojik yöntemlerle elde edilen verileriyle zenginleştirilmek istendiği görülür. David Hume ve Adam Smith, Hutcheson’un düşüncelerini geliştirirler. Hume’un etiği, yararlı ve zararlı eğilimler arasındaki seçimde, başkasını-sevmenin ve sempati’nin önem ve işlevi üzerinde durur. Başkalarının mutluluğundan duyulan hoşnutluk, insanın doğasından çıkan böyle bir başkalarının iyiliğini isteme duygusu, Hume’a göre tüm toplumsal erdemlerin temelini oluşturur. Shaftesbury, öbür yandan, Platoncu eros ile Aristotelesçi philia’yı birleştirmeyi de dener ve Platon’un eros’undan yola çıkarak, güzelin ve tanrısal vahyin yeniden üretimine yönelir. Öyle ki Güzel’in tutuşturduğu sevgi, bizi İyi’nin yoluna çeker ve bu sevgi, özellikle dostluk sevgisi, philia, insanın kendisini cinsel sevgiden çok daha yüksek bir düzeyde gerçekleştirmesini sağlar. Sevgi, evrendeki uyumu yaratan güçtür, evreni ayakta o tutar ve evreni o yönetir. O, dostluk ve sempati olarak, bireyleri ortaklaşalık zemininde toplumsallıkta birleştirir. Shaftesbury’nin bu belirlemeleri özellikle Alman klasizminde ve romantizminde etkili olmuştur.

4. Alman Klasizmi ve Romantizminde Sevgi

Bir edebi/felsefi hareket olarak “Sturm und Drang” (Fırtına ve Atılım) hareketinde merkezdeki kavram sevgidir. Sevgi, bu hareketin diğer temel kavramı olan “Bildung” (kendini oluşturma, geliştirme, olgunlaştırma) ile birlikte anılır ve her iki kavram ortak sayılırlar. Her ikisi de Cermen paganizminden, antik Greko-Romen düşüncesinden ve İncil ve İncilci kaynaklardan elde edilmişlerdir. Bildung’un içeriğini belirlemede insanın kendisini oluşturmasını, geliştirmesini sağlayan Platoncu erosçuluktan olduğu kadar havari Paulus’un inanç ve umuttan da büyük saydığı agape, agapein kavramlarından da yararlanıldığı görülür. Sevgi olmadan kişisel ve toplumsal gelişme ve olgunlaşma olmaz ve sevgi Bildung’un güdümleyicisidir. J. Böhme, Empedokles’in sevgi-nefret ikiliğini hatırlatırcasına, bu iki kuvveti insanlık tarihini harekete geçiren kuvvetler sayar (M. De Stael, bu sıralarda Almanya’da sevginin –özellikle pietizmde görüldüğü üzere– bir din haline geldiğini söyler). Gerçekten de bu sıralarda kendilerini sevgiyle yenileyip geliştirme amacını güden çok sayıda küçük grubun çabalarıyla kısmen şairane, kısmen teorik yönler içeren bir edebiyat oluşur. Özellikle bu döneme özgü mektuplaşmaların ana konusu sevgidir. Örneğin, Wilhelm von Humboldt ve Schleiermacher’in mektuplarında bunu görürüz. Bu dönemin anahtar sözcüğü duygululuk’tur (sentimantality, hassasiyet). Burada, duyusal/duygusal bir itki olarak sevgi ile gerçek sevgi veya platonik sevgi, yani salt sevgi arasında kesin teorik sınırlar çizilmek istenir. Fakat aynı zamanda ikisi arasına sınır çizmenin imkânsızlığı da görülür. Descartes’ın beden-ruh düalizmi burada yönlendiricidir ve fakat amaç, bu düalizmi aşmaktır. Burada sevgi çeşitlerinden, bedensel sevgiden, cinsel sevgiden, ruhsal sevgiden ve nihayet entelektüel sevgiden söz edilir.

Herder, bu sevgi çeşitlerine bir başkasının tarihsel varoluşunu, duygularını ve kalbinde olup bitenleri insanın kendinde hissetmesi olarak tanımladığı bir edimi, Einfühlung adını verdiği bu edimi önceleyen bir sevgi çeşidi daha ekler. Bugün anlama ve empati sözcükleriyle de ifade ettiğimiz bu edim, Herder’e göre bir zorlamayla değil, yaşama ve insana ait her şeye ilgi ve sevgi duyma sayesinde neşeyle gerçekleştirilen bir edim olur. Herder’in özellikle hermeneutik tarihinde ve Dilthey’la başlayan tin bilimleri geleneği içinde büyük yankı bulmuş olan bu belirlemeleri, bugün de hermeneutiğin ve tin bilimlerinin ne’liğini anlama konusunda yol göstericidirler. Herder’in anlamayı ve empatiyi önceleyen bir sevgi çeşidi olarak işaret ettiği bu sevginin Aristoteles’in philia’sıyla benzer yönleri vardır. Fakat bu sevgi çeşidi ancak bazı insanlarda, insanlık tarihinin yüksek düzeyde bilgisine ve insanın kendisini tarih içinde tanımasına imkân sağlayan türden bir insan ve insanlık sevgisine sahip kişilerde ortaya çıkabilir. Bu nedenle hermeneutik ve tin bilimleri rasyonalist felsefe tiplerinin ve doğa bilimlerinin soğuk akılcılıklarıyla varoluş bulamayacakları gibi, insan ve toplum böyle bir soğuk akılcılıkla da zaten kavranamaz. Fakat ilginçtir ki, rasyonalist felsefe tiplerinin ve doğa bilimlerinin de insanın sevgi ve tutku dolu bilme çabasının ürünleri, yani birer insan ürünü olarak anlaşılabilmeleri için hermeneutiğe ve tin bilimlerine ihtiyaç vardır.

5. Kant ve Alman İdealizminde Sevgi

Kant’ın kritisizmi, “gerçek sevgi”, “salt sevgi” adları verilen, teolojik/dinsel nitelikli sevgi çeşitlerinin hepsini dışlar. O, cinsel sevgi, ahlaksal sevgi ve dostluk sevgisi çeşitlerini onaylar ve bunlar arasında kendi çağında yapılan ayrımları genellikle benimser. Fakat Kant, esasen sevgiden çok “saygı” kavramı üzerinde durur. Kant eleştiricileri, sonraları, Kant’ın “saygı” kavramında da Aristoteles’in philia’sına benzer bir sevgi çeşidinin ifadesini bulduğunu iddia etmişlerdir. Kant’ın ünlü “Üstümdeki yıldızlarla dolu gökyüzü ve içimdeki ahlak yasası” sözleri aslında Kant’taki iki yönün de ifadesidirler: Duygudan arınmış soğukkanlı bir akılcılık ile sıcakkanlı bir ahlakçılık. Kant’tan geçerek Kant’ı aşma hareketi de bu iki yönü dikkate alan iki tutum sergiler. Birinci tutum, teoride kurucu olan akıl sahibi Ben’in kendiliğindenliğinden, spontanitesinden yola çıkar ki, bu Ben, pratikte kendini özgürlük olarak açan Ben’dir. İkinci tutum, akıl sahibi Ben ile duyum/duygu sahibi Ben arasında bir köprü kurulmasını amaçlar. İlk tutumun temsilciliğini Fichte ve Schelling, ikinci tutumun temsilciliğini Schiller yaparlar.

Fichte’ye göre bizzat irade, sevgiden çözülüp çıkmıştır, sevginin bir türevidir. Sevgi, Ben ve Ben-olmayan diyalektiğinin güdümleyicisidir. Öyle ki sevgi, cansız varlığa bir ikinci varlık gibi katılır. Ve o bunu, kendini gören ve bilen Ben aracılığıyla yapar. Sevgi akıl ve duygu varlığı olarak bölünmüş Ben’i tekrar birleştirir. Sevgiden yoksun Ben, soğuk ve hiçbir ilgi duymaksızın kendisini seyreden Ben’dir. Böyle bir Ben, Tanrı’yı da hissetmez. Tanrı’ya sevgiyle ulaşılır ve Tanrı zaten “salt sevgi”, “gerçek sevgi”dir. Sevgi çeşitleri, diğer birçok filozofta olduğu gibi, Fichte’de de bir ve aynı kaynaktan çıkmışlardır. Tanrı sevgisinin yanında, bireysellikten öteye egoizme tutuklanmış ve geçici kalan sevgi çeşitleri vardır. Fichte erken yazılarında cinsel sevginin insan varoluşunun bütünlüğü içinde kapladığı yeri sorgular ve cinsel sevgi ile evlilik arasında temel ve özsel bir ilişki bulunduğunu göstermeye çalışır. Öyle ki, sevgisiz evlilik olmayacağı gibi, evliliksiz sevgi de olmaz. Fakat evlilikteki sevgi, eşitsizler arasındaki bir sevgidir. Çünkü evlilikte erkek aktif, kadın pasiftir.

Schelling, Spinoza’nın etkisinde, sevgiyi temel kozmik kuvvet sayar. Öyle ki, sevgi her şeydir; hatta form verici ilke olarak Tin’den bile yüksektir. Böhme’de olduğu gibi Schelling’te de sevgi ve nefret, Tanrı’nın ilinekleridir. Sevgi, doğası gereği her şeyi kapsar ve kendini sonsuzca belli etmekten hoşlanır. Sevgi, kökeni bakımından ikiye bölünmüş bir birliktir, onda kutupsallık vardır. Erkek ve dişi türler arasındaki ilişki, bu kutupsallığın doğal açınımıdır. Schelling, “sonsuz sevginin gizi”ni, kendisi için mutlak olabilen bir entitenin bir başkasını aramasında ve nihayet onunla özdeşleşmesinde bulur. Bu arayışı, Spinoza’da olduğu gibi, ruhun Tanrı’ya beslediği sonsuz ve entelektüel sevgi yönlendirir.

Schiller’de de sevgi kozmik kuvvettir ve tanrısallığa sanat yoluyla ulaşmakta rehberdir. Wilhelm von Humboldt’ta da benzeri görüşleri buluruz.

Schleiermacher, cinsel sevgiyi bile Tanrı sevgisinden çıkarsar. Onun bu konudaki ünlü sözleri şöyledir: “Tanrı sevenin içinde olmak zorundadır. Sevgi, Tanrı’nın insanı kucaklayıp çepeçevre sarışıdır, onunla bir olmasıdır. Bu nedenle sevgi aynı anda toplumsal olarak da hissedilir ve istenir. Ben Tanrı‘da ve dolayısıyla sevgide içerilmiş bu coşku ve gizem olmadan hiçbir cinsel arzunun, şehvetin olamayacağını kabul ediyorum.” Schleiermacher’in bu görüşü daha sonraları, cinsel birleşmede Tanrı’ya ulaşmanın bir yolunu bulduklarına inanan bazı tarikatlere yol göstermiştir. Din, Schleiermacher için, evrenin tinsel yoldan seyridir. Fakat bu seyir, insanlığın tinsel yoldan seyri de olur. O şöyle der: “Çünkü evreni seyretmek ve dine sahip olmak için insan önce insanlığı bulmak zorunda kalmıştır ve o bunu ancak sevgide ve sevgi aracılığıyla bulabilir.”

Romantizmin önemli adlarından Novalis’e (Hardenberg) göre, “Tanrı sevgidir, en yüksek gerçektir, ilk temeldir.” Ve sonradan Hegel’in bir teolog olarak kaleme aldığı gençlik yazılarında göreceğimiz gibi, “Sevgi, dünya tarihinin nihai ereğidir”, “Sevgi sonsuz gizdir ve aynı zamanda tüm gizleri açan anahtardır ve sevenin kendisine anahtarı ulaştıracak olan bir sevgiliye ihtiyacı vardır.” Novalis’te sevginin hem giz, hem gizi açan anahtar olması, onu sevgide iki temel yön ayırmaya götürür. Sevgi bir yönüyle yaratıcı, inşa edici ve koruyucu kuvvettir; öbür yanıyla ise hiçbir sonlu gerçeklik içinde tatmin bulamayan bir merak, huzursuz ve tutkulu bir arayıştır.

Hegel, gençlik yazısı “Sevgi ve Din”de insanın maruz kaldığı ıstırabı, “itilim olarak sevgi ile gerçeklik arasındaki kopuş”ta bulur. Olumluluk, etkinlik ve edimsellik, bunların birleşmeleriyle belirir. Ve bu olumluluk, etkinlik ve edimsellik, sadece ne nesne ne özne olan sevgi içinde vuku bulabilir. Sevilen bize karşıt değildir, o özümüzle birdir, kendimizi de ancak onun içinde görürüz. Sevgi, diğerinde kendini bulmaktır. Bu, kavrayamayacağımız bir mucizedir ve sevginin bu mucizesi dinle aynı şeydir. Olgun döneminde Hegel, “sevgi” teriminin yerine “tin” terimini kullanmaya başlar. Bununla birlikte, Hegel’de tin, Hıristiyanlığa özgü sevgi anlayışının bir uzantısı olma özelliğini korumaya devam eder.

6. Schopenhauer ve Nietzsche’de Sevgi

Schopenhauer Aşkın Metafiziği’nde, sevgiyi “doğanın bir hilesi (strategem)” olarak nitelendirir. Bireydeki sevgi aslında evren iradesinin görünen yüzüdür; oysa evren iradesinin işleyişi hiç de sevgi temeline bağlı değildir. Birey bunu bilmez ve sevgi temelinde eylediğini sanır. Bu bir kuruntudur ve insan bu kuruntudan ancak cinsel sevgi diye bellediği şeyi insan sevgisine dönüştürerek kurtulabilir. Buna da başkalarıyla özdeşleşmek, Ben ile Ben-olmayan arasındaki duvarları bir an için de olsa ortadan kaldırmakla ulaşabilir. Genel insan sevgisi başkasının ıstırabını kendinde hissetmekle yeşerir. Burada sevgi ahlaksal olarak salttır, onda egoistçe motifler yoktur. Ne var ki felsefe tarihinin karamsar filozofu Schopenhauer, insanın kendi iradesiyle ve çabasıyla ulaştığı böyle bir genel insan sevgisinin, evrenin gidişatını hiçbir şeye aldırmayarak ve hiçbir engel tanımayarak yönlendiren kör evren iradesi önünde bir kalıcılığının olamayacağını düşünür.

Nietzsche de kendisini yakından etkilemiş olan Schopenhauer gibi, gerçekliğin bilinçsiz bir temeli olduğunu, yaşamın kör bir determinizme tutsak bulunduğunu ileri sürer. Böyle olduğu içindir ki yaşam, bu kör determinizmi hem yönlendiren, hem aşan bir iradede, güç iradesinde (Wille zur Macht) kavranabilir. Sadece bir tek sevgi vardır, sevginin çeşitleri yoktur. Sevgi, egoizmin güdümündeki sevgiden ibarettir. Sevgide hiçbir diğerkâm yan, hele başkalarının iyiliğini isteme gibi bir yöneliş, hele hele Tanrı’yı isteme, ona sevgide kavuşma türünden, teolojilerin ve tek tanrılı dinlerin uydurduğu yönler yoktur. Sevginin kaynağında sadece insanın cinsel yaşamını yönlendiren güdüler vardır ki, bu düşünceler Freud’u da hazırlayan düşüncelerdir. Sevginin hiçbir ahlaksallığı da yoktur. Nietzsche bu belirlemelere koşut olarak sevgide üç basamak ayırır: En alt basamakta karşı cinse duyulan cinsel sevgi vardır. Bunu etkin ve yaratıcı sevgi izler ki, burada sevgi, öznenin nesnesini idealize etme tarzına göre bir şekil alır. Burada idealizasyona yol açan motif, nesnenin bizzat kendisidir, onun kendisine ulaşılmak ve sahip olunmak istenen nesne olmasıdır ve sevginin bu ikinci basamağında, sevgiyi erkekçe bir sahip olma dürtüsü yönlendirir (Nietzsche’nin bir kadın düşmanı olduğuna ilişkin iddiaları burada anmak gerekir). Sevginin üçüncü basamağında, sevgi artık kendisini dostluk ve/veya dostluk sevgisi olarak gösterir. Dostluktaki sevgide de kendini-sevme, egoizm yönlendiricidir. Öyle ki, dostluktaki sevgi, tarafların karşılıklı ilişki içinde kendileri olarak kalmalarıyla meydana gelir. Dostluk ilişkisinde insan, dostunda aynı zamanda karşıtını ve düşmanını da görür. Öyle ki genellikle sevgi, karşıtını, yani nefreti barındırması dolayısıyla kendi yok oluşunu da hazırlar. Sevgideki çelişki, onun kendisiyle yetinememesi, kendini yetersiz bulup yok etmeye yönelmesi, kendini aşmak istemesidir. O şöyle der: “Tam sevgi sevgi olamaz; daha fazlası olabilir.”

7. Sosyalist Düşüncede Sevgi

1840’lı ve 1850’li yılların sol Hegelciliğinde sevgi kavramının Hegel’le hem uyuşma, hem karşıtlık içinde ele alındığı görülür. Bu akım, Hegel’le uyuşma içinde, sevgide insanlararası ortaklaşalığın ve bağdaşmanın içerik kavramını görür. Hegel’le karşıtlık içindeyse, aynı akım, sevginin gerçekleşmesini Hegel’in “kavramın hareketi” dediği şeyde, idealist/rasyonalist görünümlü tinsel gelişimde görmez; tersine, onu bizzat insan eylemlerinin içeriğinde bulur. Sevgi, insanlararasılık zemininde meydana çıkabilir.

Feuerbach, felsefeyi bir çeşit antropolojiye dönüştürmek ister. Çünkü antropolojide “düşünme” denen şey, bizzat insan duyarlığına, yani bedende gerçekleşen duyusal deneyime bağlanır, onun bir sonucu olarak görülür. Böyle olunca, sevgi de ancak bir kişi veya şeyle, burada ve şimdi ilişkide olmayla ortaya çıkar. Ne var ki, sevgi sadece bir duyusal/duygusal ürün değildir; o, sonlunun içindeki “sonsuz derinlik”i, tekil olandaki “tümel ve mutlak değer”i hissetmemize aracılık eden tek kuvvettir. Antropolojik açıdan bakıldığında, gerçekliğin deneyimlenebilmesi için insanların birlikteliği, insanlararasılık temel koşuldur. Ben’in kendini tanımasının ortamı insanlararasılıktır ve Ben kendini ancak Sen aracılığıyla, bu demektir ki insanlararasılık zemininde tanıyabilir. Ve sevgi, gerçekleşmiş insanlığın timsali olduğu kadar Ben-Sen diyaloğu içimizdeki Tanrı’nın da cisimleşmesidir.

Fourier, bir erken dönem sosyalisti olarak, Helvetius/Lamettrie doğalcılığının etkisinde, burjuva evliliğinde sevgi bağlarının yozlaşması üzerinde durmuş ve şunları söylemiştir: “Evlilikte aldırışsızlık, her şeyin satın alınabilirliği, sadakatsizlik ve ikiyüzlülük, sevgi bağlarına iyice girmiş, sevgiyi bir maskeye dönüştürmüştür.” Kadınların burjuva toplumunda baskı altında olması, toplumsal gelişmeyi önlemektedir; fakat ikiyüzlü burjuva toplumu kadına itibar gösterir görünmekten de vazgeçmemektedir. Fourier, burjuva toplumunda “sevgiyi özgür bırakmak”tan söz eder.

Karl Marx da sevgi kavramını sadece ahlaksal çerçevede ve bir toplumsal fenomen olarak ele alır ve o da Fourier gibi kavramı evlilik kurumuyla bağıntısı bakımından işler. Evlilikte tarafların birbirine karşı hakları ve ödevleri vardır. Bu hak ve ödevler, ne var ki, bireylerin toplum içindeki hak ve ödevlerinden bir farklılık da gösterir. Evlilikte, tarafların birlikte yaşama iradelerinde “mutlulukçu (eudaimonik) bir arzu” yönlendiricidir ki, bu arzu ancak sevgi olarak adlandırılabilir. Bununla birlikte Marx, sevgiyi özgürlüğün insanlık tarihi içindeki soyut gelişim öyküsü içinde değerlendiren Hegel’den farklı olarak, onu tamamen cinsellik temelinde kavrar. O, Feuerbach’la birlikte, sevgide insanlararasılığın ve karşılıklı duyarlılığın belirleyiciliğini onaylar. İnsanın kendi duygu dünyasını biçimlendirmek suretiyle kendisini gerçekleştirmesinin temelinde de sevgiye dönüşen bu karşılıklı duyarlılık vardır. Böylece Marx da sevgiyi sadece bedensel/cinsel zeminde ele almış olmaz; bedensel/cinsel kökenli olmakla birlikte, tinselleşmiş bir sevgiden de söz etmiş olur. Ve Marx’ın ana ilgisi de sevginin bedensel/cinsel niteliğine değil, ahlaksal/toplumsal yaşam içindeki yerine ve etkisine yöneliktir. Öyle ki, Marx’a göre, sevgi ve irade, insanın doğal belirlenmişliği ile toplumsallığını birbirine bağlarlar (Engels, bu bağlamda aileyi, doğal ve iradi edimlerin birlikteliğinin bir sonucu ve tarihsel olarak ilk üretim formu sayar). Fourier gibi Marx da burjuva evlilik kurumunu eleştirir. Burjuva evliliği, Marx’a göre özel mülkiyetin örnek bir formudur. Burjuva evliliği, çoğunlukla sermayenin artırılması amacı gözetilerek yapılır ve sevgiden çok çıkara dayalıdır. Buna karşılık proletarya, Marx’a göre, kadın-erkek beraberliğinde yeni bir form geliştirmeli, sadece sevgiye dayalı bu beraberlik formuyla birlikte aile kurumu aşılmalıdır. Fakat Marx’ın bu düşünceleri, onun “serbest aşk”ı onayladığı anlamına da gelmez. O sadece Hıristiyanlığın ve burjuvazinin kurumlaştırdığı şekliyle evlilik kurumuna bir eleştiri yöneltmekle yetinir.

8. Psikanalizde Sevgi

Freud’un teorisi, sevgi kavramının tarihinde önemli bir yere sahiptir. Freud’a göre, sevginin tüm tezahürleri, görünümleri, onun kökeninde bulunan libido sexualis’ten çıkarlar. O şöyle der: “Bizim sevgi diye hissettiğimiz, şairlerin üstüne şiirler yazdıkları şeyin çekirdeğini, cinsel birleşmede somutlaşan cinsel sevgi oluşturur.” Freud indirgemeci olmakla birlikte, seksüel tatmini erotik tatminden ayırmayı ihmal etmez. Sadece seks yoluyla erotik amaca ulaşılamaz. Hatta Freud, cinsel kaynaklı olmakla birlikte, sevginin yüceltilmiş, tinselleştirilmiş formları olduğunu da belirtir. Bu formlarda sevgi, ana kaynak olarak libido içinde ve fakat ondan gitgide artan bir uzaklaşma içinde, seksüel yönü olmayan tatmin nesnelerine de yönelir. Sanat, bilim, din ve felsefe, böyle bir yönelişin meyveleridir. Sevgi, başlangıçtan beri nefretle birliktedir ve hatta sevgi ve nefret bir ve aynı şeyin iki yüzü gibidirler. Bunun en somut kanıtı, cinsel birleşmede haz ve acının aynı anda ve beraber hissedilişidir. Freud burada da durmaz ve sevgi kavramının spektrumunu daha da genişletir. Seksüel objelere yönelen sevginin, libido’nun yanında, ondan çıkan ve fakat ondan farklılaşan, insanın kendisini sevmesini sağlayan narsistik bir libido da vardır. Her insan belli ölçülerde narsisttir. Ve bu narsizm, kendinden hoşlanmadan kendinden haz almaya kadar kendi içinde derecelenme gösterir. Bu narsistik libido, hayal gücünü harekete geçiren en büyük kuvvettir. İnsandaki bu ilkel narsizm, daha sonra dış nesnelere yönelir ve buradan “ilgi” dediğimiz şey çıkar. Ne var ki, dış nesnelere yönelik bu “ilgi”nin de kökeninde, narsist insanın kendini dış nesnelerde yansıtma ve gösterme eğilimi ağır basar; sanat, bilim, din ve felsefede olduğu gibi. Son olarak Freud, sevgi ve nefretin aynı şeyin iki yüzü olmasında şunu da görür: Her sevgi, aynı zamanda yaşamdan nefreti ve ölüme doğru ulaşma arzusunu da içerir. Eros, canlıları birbirine bağlayan temel kuvvet olduğu kadar yıkıcı bir kuvvettir de. Eros’u karakterize eden yön, onda kurma ve inşa etme ile çözme ve yıkma eğilimleri arasındaki gerginliktir. Freud sadizm ve mazohizmi de bu eros tanımından hareketle açıklar. Sadizm ve mazohizm, seksüel tatminde kendini nefret olarak gösteren sevgiden kaynaklanır.

Jung, sevgiyi libido sexualis içinde temelendirmeyi kabul etmez. O, libido’yu en genel anlamda “yaşam ilgisi” olarak görür ve bu yaşam ilgisinin kendini seksüel formlar içinde de gösterdiğini belirtir. Aslında libido tek başına yönlendirici de olamaz. Libido, bilinçsiz eğilimler kadar kolektif yaşama biçimlerinden, arketiplerden, kalıplardan da etkilenir ve bunların güdümünde yönlenir. Wilhelm Reich, Freud’un tanımladığı şekliyle libido’yu yaşamın biyolojik temeli sayar. Psişik yapı, biyolojik yapının bir devamıdır, sadece onun üst katıdır. Dolayısıyla “Yaşamda mutluluğun temeli seksüel mutluluktur”; geriye kalan her şey seksüalitenin üstüne çekilmiş bir ciladır. Erich Fromm, sevginin “sembiyotik formlar”ına yönelir ve annesiyle sembiyotik bir ilişki içinde olan bebekteki anneden ayrılma korkusunu libido’nun kaynağı sayar. Ona göre, sevginin en son şekli mistik Tanrı sevgisidir. Ama Tanrı sevgisinin temelinde bile Tanrı’nın insanı terk etme olasılığından kaynaklanan korku vardır.

Sevgi Tanımlarındaki Çeşitlilik

Felsefe tarihi boyunca “sevgi” üzerine yapılan tanımlardan ve betimlerden en önemlilerini, herhangi bir sınıflandırma amacı gözetmeksizin, bir tarihsel sıra içinde şöylece toparlamak mümkün görünüyor:

1. Hesiodas’tan Empedokles’e ve onlardan Lucretius’a kadar sevginin (eros) bir kozmik güç olarak tanımlanıp betimlendiğine tanık oluyoruz.

2. Platon’la birlikte eros’un bir insani/ruhsal güç olarak anlaşılmaya başlandığını, en azından, sahip olma arzusu, tahakküm isteği ile bezenmiş olan cinsel sevgiden idealara, İyi’ye ve Güzel’e yönelik tinsel sevgiye doğru bir yükseliş içinde, “Platonik sevgi”den söz edildiğini görüyoruz.

3. Plotinos, “Bir’in eros yoluyla gerçekleşen mistik deneyimi”nden söz ederken bir “mistik sevgi” çeşidini dile getirmiş oluyordu ki, bu sevgi çeşidi, daha sonra Hıristiyanlığa ve İslam’a (özellikle tasavvufa) Tanrı ile birleşmeyi amaçlayan “Tanrı sevgisi” olarak geçecektir. Hıristiyanlıktaki “caritas” ve İslam tasavvufundaki “aşk”, Plotinos’un “mistik sevgi”sinin uzantılarıdır.

4. Aristoteles’in “philia”sı: Aristoteles, sevgiyi esaslı olarak ilk kez ahlaksallık ve toplumsallık zeminine oturtan filozoftur. “Philia”, dostluk veya dostluk sevgisi olarak, karşılıklı ilişkiyi gerektirir ve bu karşılıklı ilişki zemininde, toplum içinde başkalarıyla birlikte yaşayarak edinilen bir deneyim, bir çeşit toplumsallık deneyimi olan phronesis ile sağlanır. Philo-sophia (bilgelik sevgisi) de, adından da belli olduğu üzere, “philia” kökenlidir.

5. Seneca, Aristoteles’ten sonra sevgide ahlaksallığı, toplumsallığı en çok vurgulayan ve bu doğrultuda sevgiye diğerkâmlığı (altruizm) yerleştiren filozoftur. Seneca’nın betimlediği bu sevgi çeşidi, başkalarını esenliğe, rahata kavuşturmak için eylemde bulunmak için gereken bir sevgi çeşidi olarak Aristoteles’in “philia”sına benzerse de başkalarından “şükran” bekleme gibi bir yön içerdiğinden “philia”dan ayrıldığı açıktır ve Seneca’da zaten bu çeşit sevginin dostluğa götüren “philia” olmadığını, onun yönetici ve siyasetçilerde bulunması gereken bir çeşit erdem olduğunu eklemekten de geri kalmaz.

6. Descartes ve ardıllarıyla birlikte sevginin bir çeşit biyopsişik edime indirgendiği, bir tutku çeşidi olarak görüldüğü ve ahlaksal yaşamın akıl yoluyla düzenlenmesi için sevginin dizginlenmesi gereken bir çeşit aşırılık olarak anlaşıldığı açıktır.

7. Aydınlanma, Descartes’tan sonra, ruhu maddeye indirgeyen tutumuyla, sevgiyi bir tutku olarak görmeyi sürdürür. İngiliz filozofları (Hucheson vd.) kendini-sevme (self-love) ve diğerini-sevme (bonvolance) adları altında iki çeşit sevgiden söz ederlerken, bencillik ile diğerkâmlık arasında bir köprü kurmak isterler.

8. Herder, başkasının tarihsel varoluşuna yönelik bilme ediminin, “Einfühlung” (empati) adını verdiği bir edimin gerçekleşebilmesi için sevgiye ihtiyaç duyulduğunu belirtir ki, bu sevgi çeşidi, daha sonra modern hermeneutikte bir yönteme dönüştürülen “anlama”nın da güdümleyicisidir. Öyle ki Dilthey, insanın ve tarihin, kendilerine ancak sevgiyle yönelinmesi halinde kavranabileceğini söylerken, “başkalarını kendinde hissetme” edimi olarak “anlama”yı tam da bu niteliği dolayısıyla sosyal bilimlerin başvuracağı yöntem için model saymıştı.

9. Alman İdealistleri’nde, özellikle Fichte’de, sevginin kapsamı ve çeşitleri artırılır. Fichte’ye göre irade bile bir sevgi çeşididir ve tam da bu yüzden irade şeklindeki sevgi, akıl ve duygu varlığı olarak bölünmüş Ben’i tekrar birleştiren güçtür de.

10. Çeşitli sosyalist öğretilerde sevgi üzerinde özellikle durulmadığı, onun çoğu zaman sadece cinsel sevgiyle sınırlandırıldığı, bununla birlikte sevginin evlilik kurumu ve ahlaksal yaşam açısından pratik değerinin vurgulanmasının da ihmal edilmediği görülür.

11. 20. yüzyılın psikanaliz öğretileri, sevgiyi libido’ya indirgerler ve diğer sevgi çeşitlerinin hepsinin libido kaynaklı olduğunu öğretirler.

Değerlendirme

“Sevgi” üzerine bir küçük tarihsel panorama sunmaya gayret ettim. Şimdi, bu panoramayla ilgili kendi değerlendirmemi sunarak sözlerimi bitirmek isterim.

Sevgi, nesnel-idealist ve metafizikçi filozoflarımızın, örneğin Empedokles’in ileri sürdüğü üzere, (nefretle birlikte) evreni yöneten bir kozmik güç olmadığı gibi, Tanrı’nın içimize yerleştirmiş olduğu bir evrensel yeti veya asli duygu da değildir. O, sadece ve ancak, kaynağını öznede bulan bir biyopsişik güç, bir itilimdir. Onun tüm insanlarda istisnasız ve ortaklaşa bulunan bir güç ve itilim olmadığını yinelemekte yarar vardır. Çünkü yüzyıllardan beri kimi filozoflarımızın değindikleri ve son olarak psikolojinin ve psikiyatrinin bize öğrettikleri gibi, sevgi başta olmak üzere, bazı duygulara yabancı kalan, bazı duygular konusunda “apatik” oldukları söylenen insanlar da vardır. Kısacası, sevgi evrensel değildir. İçleri sevgi dolu insanların sevgiyi evrensel saymaları, buna içtenlikle inanmaları ve herkesi bu konuda ikna etmeye çalışmaları, tam da içlerinin sevgiyle dolu olmasının bir sonucudur ve bu, onların genellikle “apati”, özellikle “sevgiden yoksunluk” fenomenini kavramalarını hatta önler. Fakat tabii ki bu insanların da “anlaşılmaları” gerekir ki, bu da hermeneutik bir edim, bir “empati” ve “kendinde-hissetme” edimiyle mümkündür. Bu husus, sevginin öğretilebilir bir şey olup olmadığı sorusunu gündeme getirir. Bir “duygu eğitimi”nden söz edildiğini hep biliriz. Bana göre, bir biyopsişik güç, bir itilim olarak sevginin kendisi öğretilebilir değildir; fakat apatiklerde sevgi olmasa da sevgiye yakın, ona akraba bir duygu çeşidi, “yatkınlık” diyebileceğimiz bir şey, o da ancak toplumsal taklit mekanizmaları çalıştırılarak ve bir dereceye kadar uyandırılabilir ve geliştirilebilir.

Sevgi çeşitleri göz önünde tutulduğunda günümüzde hâkim sevgi çeşidinin ne olduğu da sorulmalıdır. Yeniçağdan bu yana ve özellikle 20. yüzyılda cinsel sevginin ve Platon’un “eşya sevgisi” adını verdiği bir sevgi çeşidinin, tüm diğer sevgi çeşitlerinin önüne geçtiği görülüyor. Bir bakıma Aristippos’un bedensel sevgiyi ve hazzı esas alan hedonizmi günümüzün kapitalist yönelimli tüketim toplumunda tüm kapsamıyla yeniden canlanmış görünüyor. Aristippos’un mutluluğu bedensel hazda arayan aşırı bireyci ve hatta egoist öğretisi, sınırsız üretime ve sınırsız tüketime koşullanmış günümüz insanının egoizmine pek denk düşüyor. Bu sevgi çeşidini dengeleyecek diğer sevgi çeşitlerine ihtiyaç vardır. Özellikle diğerkâmlığı güçlendirecek olan, daha Aristoteles’in tanımlayıp betimlediği şekliyle “philia”yı (yine onun tanımladığı şekliyle “phronesis”i bireysel ve toplumsal bir erdem haline getirmek suretiyle) ayakta tutmak ve yaygınlaştırmak yolunda çaba sarf etmek, düşünen kafalar için bir ödev olarak duruyor.

KAYNAKÇA

Schöpf, A., “Liebe”, Historisches Wörterbuch der Philosophie, Haz. J. Ritter/G. Gründer, Cilt 5, Wissenchaftliche Buchgesellschaft Darmstadt, 1980, ss. 290-328.

Fromm, E., Die Kunst des Lieben, 1956.

Kranz, G., Liebe und Erkenntnis, 1972.

Kuhn, H., Eros, Philia, Agape, 1945, 1994.

Sander, G. Die Empfindsamkeit, 1974.

Leibbrand, W. Förmen des Eros, 1972.

Scholz, H., Eros und Caritas, 1929.

Susman, M., Vom Sinn der Liebe, 1912, 1986.

Wippin, I., Eros und Unsterblichkeit in der Diotima-Rede des Symposions, 1965, 1998.

5 Mersin Üniversitesi Rektörlüğü’nün desteğiyle anılan üniversitenin Fen-Edebiyat Fakültesi Felsefe Bölümü tarafından 13-15 Ekim 2000 tarihlerinde düzenlenen “Sevgi” konulu VI. Mersin Felsefe Günleri’nde bildiri olarak sunulmuştur.

FELSEFE TARİHİNDE “DEĞER” KAVRAMI6

1. “Değer” Üstüne

“Değer” (Wert, value, valeur, kıymet) kavramı, felsefe tarihinde, öznelci ve nesnelci açılardan çok değişik şekillerde tanımlanmıştır. Öyle ki, bu tanımlar çokluğundan birlikli bir “değer” tanımı çıkarmak olanaksızdır. Bununla birlikte, değerlerin kaynağını öznede bulan öznelci ve hepsi olmasa da bazı değerlerin nesnel idealiteleri ve hatta mutlaklıkları olduğunu ileri süren nesnelci değer anlayışları açısından yapılmış “değer” tanımlarında ortak olarak dile getirilen bazı yönlere dikkat çekilebilir.

I. Öznelci Değer Tanımları

Bu tanımlar, birey veya toplum açısından yapılmalarına göre kendi içlerinde iki grupta toplanabilirler: i. Birey açısından değer: a. uğrunda uğraşılması, çaba gösterilmesi, gerçekleştirilmesi gereken, b. genellikle benimsenen, özenilen, önemsenen, üstün tutulan, c. nesne, olgu ve olayların kendilerinde bulunmayan, fakat insan tarafından bunlara bireysel ve öznel olarak atfedilen, yükletilen niteliktir. ii. Toplum açısından değer: a. bir sosyal grubun veya toplumun bütününün kendi varlık, birlik, işleyiş ve devamını sağlamak ve sürdürmek için üyelerinin çoğunluğu tarafından uygun ve gerekli oldukları kabul edilen, aynı üyelerin ortak duygu, düşünce, amaç ve çıkarlarını yansıtan, genelleştirilmiş ilke ve inanç(lar)dır; b. grupların veya toplumların arzu edileni ve edilmeyeni, beğenileni veya beğenilmeyeni, doğru olanı ve doğru olmayanı belirleyen temel standart ve standartlarıdır.

Bu öznelci değer tanımlarına koşut olarak, değerlerde şu özellikler ayırt edilir: a. Değerler özneyle, onun arzuları, ilgileri, amaçları, ihtiyaç ve beklentileriyle ilgilidirler ve öznenin şeylere, nesnelere, olgulara yüklediği, atfettiği nitelikler olarak görünürler. b. Değerler, öznenin teorik değil, pratik bir yöneliminin ürünüdürler; bu demektir ki, onlar, öznenin şeylere, nesnelere, olgulara sonradan eklediği niteliklerdir. c. Değerlerin özneden bağımsız bir varlıkları, bir kendilikleri yoktur. d. Değerler, “olan”ı değil, “olması gereken”i ifade ederler. e. Değerler, öznenin ilgi, amaç, arzu ve beklentilerine uygun olanlar, yani “olumlu değerler” ve uygun olmayanlar, yani “olumsuz değerler” olarak ikiye ayrılırlar. f. Değerler, öznelliklerinden ötürü özneler arasında hep tartışma konusu olurlar ve bunun sonucunda ortaya hep bir değer rölativizmi çıkar.

II. Nesnelci Değer Tanımları

Bu tanımlarda değerlerin bir gerçekliklerinin bulunduğundan hareket edilir. Bu gerçeklik, ideal, mutlak ve kutsal nitelikte olabilir. Bu demektir ki, değerler öznenin kendilerini hissetmesinden veya bilmesinden bağımsız olarak vardır. Nesnelci değer anlayışı içinde metafiziksel, mutlakçı-teleolojik ve teolojik anlayışlar ayırt edilebilir ki, ileride bunlara tek tek değineceğim.

III. Değer Sınıflandırmaları

Değerler, öznelci ve nesnelci bakış açılarına göre farklı sınıflandırmalara sokulurlar. Her iki açıdan yapılan sınıflandırmalarda yer alan değer çeşitlerini bir arada, şöylece gruplandırmak mümkündür: 1. Hazcı (hedonist) değerler (olumlu: haz, olumsuz: acı). 2. Bilgisel değerler veya bilgi değerleri (olumlu: doğru, olumsuz: yanlış). 3. Ahlaksal değerler (olumlu: iyi, olumsuz: kötü). 4. Estetik değerler (olumlu: güzel, olumsuz: çirkin). 5. Dinsel değerler (olumlu: sevap, olumsuz: günah).

Değerler üzerine bu genel ve şematik belirlemeler bile değerler söz konusu olduğunda şu sorunun öncelikle yanıtlanması gerektiğini belli etmeye yeterlidir. Değerlerin bir gerçekliği var mıdır, yoksa onlar öznenin birer yargısından mı ibarettirler?

Aşağıda, felsefe tarihinde değerlere ilişkin olarak ortaya atılan görüşler üstünde tarihsel ve sistematik yönlerden ve sadece değinmeler düzeyinde dururken amacım, bu görüşleri bu soruya getirdikleri yanıtlar ve ayrıca bizzat bu yanıtların yol açtığı bazı temel sorunlar bakımından irdelemek ve değerlendirmek olacaktır.

2. Felsefe Tarihinde Değerler Sorununa Kısa Bir Toplu Bakış

I. Antikçağda Değerler Sorunu

i. Sofistlerin Değer Rölativizmi

Felsefe tarihinde rölativizmin ilk temsilcileri olan sofistler, en ünlü sofist Protagoras’ın “İnsan her şeyin ölçütüdür” önermesinden anlaşılabileceği gibi, aslında öznelci ve insan merkezci bir felsefe tipinin de habercileridir. Protagoras’ın ünlü önermesini değerler sorunu açısından irdelediğimizde, sofistlerin değerleri insana ait yüklemeler, öznenin şeylere atfettiği nitelemeler saydıkları açıktır. Kendileri özellikle değerler sorunu üstünde durmamış olmakla birlikte sofistlerin felsefe tarihi boyunca sık sık karşımıza çıkan öznelci/rölativist değer anlayışının ilk habercileri olduklarında şüphe yoktur. Sofistler ilk kez kendilerinin yapmış olduğu, “doğal olan” (physei) ile “sonradan insan eliyle konulan” (thesei) ayrımı doğrultusunda, başta eşitlik ve adalet olmak üzere, değerlerin thesei alanına (insani ve sosyal alana) aidiyetlerinin altını çizmişlerdir. Değerler doğa yasalarının tümel geçerliliğine sahip olamamaları, tam tersine insan eliyle sonradan konulmuş (thesei) olmaları dolayısıyla, herkes için her zaman geçerli olamazlar. Bu durum, toplumsal yaşamdaki değerler çokluğunu, değerler konusunda fiilen yaşanan rölativizmi de açıklar. Bunun gibi, Prodikos, inanç ve değerlerin psişik kaynaklı, yani insanın düşünme ve duygulanımlarının (pathos) eseri olduğunu belirtmekle, değerler sorununa psikolojist yönelimli bir düşünüş ve irdeleyiş şekli getiren ilk filozof olmuştur.

ii. Sokrates, Platon ve Aristoteles’te Değerlerin Nesnelliği

Grek felsefesinin bu üç adının, sofistlerin rölativist, tikelci ve duyumcu tavırlarına karşı, mutlakçı, tümelci ve rasyonalist bir felsefe tipinin en önemli ve etkili temsilcileri oldukları bilinir. Sokrates’in ahlaksal yaşamı tümel doğruların (episteme) buyruğuna, ahlakı bilginin determinasyonu altına sokma çabası, sofistlerin epistemolojik ve ahlaksal rölativizmlerine bir tepkiden de kaynaklanıyordu ve o bu rölativizmi tümelci ve rasyonalist bir tavırla aşmak istiyordu. Sokrates tümelin bilgisinin, doğru bilginin “İyi”nin de kaynağı olması gerektiğini ileri sürüyordu. Bilgisel doğruluk ahlaksal doğrulukla eşitleniyor, hatta özdeşleştiriliyordu ki, bu durumda doğru bilgi (episteme), tümel değerleri mümkün kılan koşul oluyordu. Akıl düzeni ile evren düzeni türdeş sayıldıklarından, doğru bilgi (episteme) kosmosun, evren düzeninin özneden bağımsız, nesnel ve tamuygun (adequat) bilgisidir. Sokrates bilgide ve değerde, böylece nesneIciliğin/tümelciliğin/evrenselciliğin de temsilcisi oluyordu.

Platon, Sokrates’in Doğru ve İyi arasında kurduğu özdeşliğe Güzel’i de katıyor ve o da hocası Sokrates gibi, değerlerin nesnelliğinden söz ediyordu. Platon ve hemen tüm rasyonalist Grek filozofları için, “Varlık değerle doğmuştur” (Parmenides); yani var olma, değerli olmayı bizatihi içerir. Dolayısıyla yüzyıllar sonra yeniçağ felsefesinde karşılaştığımız olan-olması gereken, bilgi-değer ayrımları, ilkçağın rasyonalist filozofları için geçerli değildir. Sokrates’ten sonra Platon da Grek rasyonalizmine özgü olarak, varlık ile değeri, olan ile olması gerekeni birbirinden ayırmaz. O, kendi rasyonalist idealizmine uygun olarak, varlıkları yukarıdan aşağıya tam bir hiyerarşi içine sokar. En üstte Tanrı yer alır. Daha sonra aşağıya doğru tinsel, ruhsal ve maddi varlık alanları sıralanır. Bu varlık hiyerarşisi, “Varlık değerle doğmuştur” inancı doğrultusunda, aynı zamanda bir değer hiyerarşisini de içerir. Varlık hiyerarşisinde en üstte yer alan en değerli, en altta yer alan en değersizdir. Başka bir deyişle, varlık dereceleri değer derecelerine tekabül eder. Tin alanının mutlaklığın alanı olduğunu söylemekle Platon, varlık dereceleri ile değer dereceleri arasında kurmuş olduğu denklik (tekabüliyet) nedeniyle, mutlak değerlerden de içkin olarak söz etmiş olur. Ve Platon mutlak değerlerden söz etmiş olmakla, kendisinden sonra felsefe tarihi ve ayrıca teoloji ve dinler tarihi boyunca devam edecek olan ve ileride değerlerin öznenin onları tanımasından, onlara ulaşmaya çabalamasından, onları gerçekleştirmek istemesinden bağımsız olarak var olduklarını ileri süren Max Scheler ve Nicolai Hartmann’da örneklerini göreceğimiz değer mutlakçılığının (değer absolutizmi) da ilk önemli temsilci olmuştur.

Aristoteles, “İyi”yi yine aynı “Varlık değerle doğmuştur” inancı doğrultusunda, doğanın teleolojik düzeninin niteliği sayar ki, Aristoteles’te değer varlığa içkin, nesnel bir şey olarak görülmüş olur. Aristoteles de kendi varlık hiyerarşisine (tanrısal, tinsel, canlı, cansız varlık basamakları) koşut olarak, en yüksek değeri “en yüksek iyi” olarak anlar. Doğanın teleolojik düzenine koşut olarak ahlakta da bir erek, bir telos olarak “en yüksek iyi”ye ulaşmaya çalışmak esastır. En yüksek iyi de, Grek felsefesinde tipik olduğu üzere, mutluluktur (eudaimonia). Aristoteles bu nedenle bizzat mutluluk üstünde değil, insanı mutluluğa götürecek nitelikler, “erdem” adını verdiğimiz nitelikler üstünde durur ve onun ahlak öğretisi büyük ölçüde bir erdemler öğretisi olur. Aristoteles’in de mutlakçı olmasa da nesnelci bir değer anlayışına sahip olduğu bellidir (onun erdem öğretisine, bildirimin sonuna doğru yine değineceğim).

II. Ortaçağda Değerler Sorunu

Ortaçağda Hıristiyan ve İslam felsefeleri, değerler konusunda çok büyük ölçüde Grek felsefesinin ve özellikle Platon’un ve Aristoteles’in izinde yürümüşlerdir. Bu demektir ki, Hıristiyan ve İslam felsefelerinde de değerler konusunda yönlendirici olan, “Varlık değerle doğmuştur” düşüncesidir. Ortaçağ bu düşünceye, onu daha belirgin kılan şu aforizmayı ekler: ex factis mores et leges, ex moribus et legibus facta (Olgudan ahlak ve töre, ahlak ve töreden olgu çıkar). Örneğin Augustinus, Platon’unkine benzer bir varlık hiyerarşisi geliştirirken, varlıkların asli ve temel değerlere sahip bulunduklarını, yani değerin varlığın bir niteliği olduğunu söyler ve yine Platon gibi, varlık hiyerarşisine koşut bir değerler hiyerarşisi geliştirir. En değerli varlık, Tanrı, en tepede bulunur. Tanrı’nın altında melekler, onların altında ruh, en altta ise fiziksel nesneler yer alır. Aquinalı Thomas da varlıkta mükemmellik derecelerinden söz ederken, her dereceye denk düşen değerler bulunduğunu ekler. Thomas, ontolojiyi aksiyolojiye (değer teorisi), aksiyolojiyi de ontolojiye dayandırma konusunda kapsamlı çalışmalar yapmış olmasıyla dikkati çeker ve onun değer konusundaki görüşleri, Katolik Kilisesi’nin aynı konudaki resmi görüşü olarak benimsenir.

III. Yeniçağda Değerler Sorunu

Hümanizm ve Aydınlanma’da Değerler Sorunu

Hümanizmi ve özellikle Aydınlanma’yı akla ve bilime (deneysel bilime) duyulan inancın karakterize ettiği bilinir. Bilim sadece olgularla ilgilenir ve değer yönünden nötr ve yansız bir faaliyettir. Bilimsel araştırma ahlaktan, siyasetten, dinden, ideolojiden, dolayısıyla değerlerden bağımsız olarak yürütülür. Bilim ancak ve sadece olguları betimler, açıklar ve öndeyilerde (prediction) bulunabilir, kendisi asla değer yargısı veremez ve zaten değer yargısı üretemez. Olgu yargısı-değer yargısı ayrımı, olan-olması gereken ayrımı yapılmadan bilimsel faaliyetin özerkliği sağlanamaz. Aydınlanmacı tin, “varlık” kavramını bir metafizik kavramı sayar ve benimsemez. Aynı tin, “varlık”tan değil, “nesne” ve “olgu”lardan söz edilebileceğini belirtir ve ilkçağ ve ortaçağ insanının varlıkla (doğrusu nesne ve olguyla) değeri özdeşleştirmesini kategorik olarak reddeder. Olguya değer yüklemek, bilgiye inanç bulaştırmak, evreni Tanrı’ya bağlamak, olgulara yönelik bilimsel faaliyet için imkânsızdır. Bilgi, duyu verilerinin zihin tarafından işlenmesinin bir ürünüdür. Duyu verileri ise doğa üstü varlıklar, doğa üstü güçler ve bunların bir niteliği olarak evrensel ve mutlak değerler için hiçbir ipucu göstermemektedirler. “Değer” diye bir şey vardır gerçi; fakat o, varlığın bir niteliği veya bağlılaşığı (korelat) değil, nesnelere ve şeylere insanın atfettiği, yüklediği, gerçekliği olmayan, öznel bir nitelemedir. İngiliz empiristleri, özellikle David Hume, değerlerin kaynağını bazı psişik yeti, duygu ve duygulanımlarda bulur ve bu konuda antikçağda sofist Prodikos’ta gördüğümüz psikolojist tutumun yeniçağa özgü bir versiyonunu geliştirir. Hume için eylemlerimizi sadece eğilim, duygu, haz ve acı gibi psişik faktörler yönlendirir ve bu eylemlerimizi “değerli” veya “değersiz” kılan da, psişik yönden olumlanmaları veya olumsuzlanmalarıdır. Örneğin, “iyi” ve “kötü”, haz ve acı duygularının özel biçimlerinden başka şeyler değillerdir. Öyle ki, genellikle etik ve özellikle bir değerler etiği, ancak ve sadece psikolojik bağıntılar zemininde temellendirilebilir. Kısacası, etiğin ve değerlerin kaynağını, ilkçağ ve ortaçağın sandıkları gibi varlığın kendisinde değil, insanın psişik doğasında aramak gerekir. Değerler öznel ve değişkendirler. Bu nedenle de bilimsel faaliyete bulaştırılmamaları gerekir.

Olgu ile değerin, olan ile olması gerekenin birbirlerinden ayrı tutulması, Hume’dan etkilenen Kant’ta teorik akıl-pratik akıl ayrımını da içerecek bir genişlik kazanır. Kant etiği, hatta değerleri dışlamak ister ve insan eylemlerine psişik, özellikle de duygusal kaynaklı olan değerlerin değil; tersine, doğa yasalarına benzer türden ahlak yasalarının yön vermesini talep eder. Kant “değer” terimini, sadece, insanın insan olmak bakımından niteliğini belirtmekte kullanır. Buna göre, insan (Tanrı için bile) bir araç değildir; tersine o, kendinde bir amaçtır ve bu amacı gerçekleştirmek, ahlaksal yaşamı bireyin kendisinin olduğu kadar aynı zamanda tüm diğer insanların da özgürce onayladıkları ahlak yasaları altında kurmayı ve düzenlemeyi gerektirir. Böylece Kant insanın duygu ve değer dünyasını neredeyse dışlayan, insan yaşamının duyguya ve değerlere göre değil, rasyonel kılıklı imperatiflere, buyruklara göre yönlendirilmesini hedefleyen bir etik geliştirmiş olur. Kant, biraz ileride üzerinde duracağım gibi, Max Scheler tarafından etiğin içini boşaltmakla, içeriksiz bir etik geliştirmekle suçlanacaktır.

Hume ve Kant’la birlikte Aydınlanmacı tin, değerler sorununu büyük ölçüde felsefenin gündeminden dışlamıştır. 19. yüzyılda pozitivizm, bilimin nesnelliğinin değerlerden bağımsızlık ve yansızlık sayesinde sağlanabileceğini, hatta bunların bilim olmanın ve bilim yapmanın vazgeçilmez koşulları olduğunu belirtmiştir. Olguları konu alan bilim nesnel, buna karşılık değerler ve değer yargıları özneldir. Olgu yargıları değer yargılarına, değer yargıları olgu yargılarına dayanak olamazlar. Bilimler, sosyal bilimler de dahil olmak üzere, değerden bağımsız olmalıdırlar. Öyle ki, doğa bilimlerinin olgucu yöntemlerini sosyal bilimler de kullanmalıdır. Örneğin sosyoloji, değerlerle ilgisi olmayan bulguları kaydeden, teknik anlamda olgu toplayıcı bir bilimdir, öyle olmalıdır.

IV. Değer Felsefesinin Ortaya Çıkışı ve Gelişimi

i. Aydınlanma ve Pozitivizm

Aydınlanmacı filozofların, özellikle Kant’ın ve daha sonra pozitivist filozofların değerler sorununu âdeta felsefenin, özel olarak etiğin dışında tutma çabaları, “bilim” dendiğinde “doğa bilimi”ni anlamaları ve sonradan Auguste Comte’un “sosyolojisi” örneğinde ortaya çıkan “sosyal bilimler”i de bu “doğa bilimi” model ve örneğine göre inşa etme istekleri, 19. yüzyılın ikinci yarısından itibaren tepkilere yol açmış ve bu tepkiler sonucu, hatta yeni bir felsefe alanı olarak bir “değer felsefesi” ortaya çıkmıştır. Buraya kadar aktardıklarımdan, değer sorununun felsefe tarihinin erken dönemlerinden beri felsefe içinde sürekli ele alınmış olduğu görülebilir. Fakat bu sorunun yeni bir felsefe disiplininin konusu olacak şekilde geniş kapsamlı bir inceleme ve temellendirme konusu yapılması, ancak 19. yüzyılın ikinci yarısından sonra mümkün olmuştur. (Burada şunu belirtmeden geçilemez: Modern bir felsefe disiplini olarak “değer felsefesi”, istisnalar dışında, 19. ve 20. yüzyıl Alman filozoflarından bazılarının çabasıyla ortaya çıkmış ve felsefe disiplinleri arasındaki yerini bu filozoflar sayesinde almıştır.)

ii. Lotze’nin Eklektizmi

Değer felsefesinin kuruluş ve gelişiminde ilk anılması gereken filozof R.H. Lotze, ilk felsefe akımı ise 19. yüzyılın ortalarında ortaya çıkmış olan Yeni Kantçılıktır. Şu sakıncasız söylenebilir ki, “değer” kavramını köklü bir şekilde felsefeye sokan ve “değerler felsefesi” adıyla yeni bir felsefe disiplininin kuruluşuna öncülük eden filozof, Lotze’dir. Lotze, felsefi tavrı bakımından teleolojik idealizm içinde değerlendirilen bir filozof olmakla birlikte, faal bir bilim adamı, bir tıp uzmanıdır ve kendi felsefesinde teleolojik idealizm ile doğabilimsel mekanizmi bağdaştırma denemesiyle anılır. Lotze’ye göre, evrenin nedenselci/mekanist yoldan gözlemlenmesi ve açıklanması faaliyetine, “aynı evrenin değerlere göre anlamlandırılması” faaliyeti eşlik etmelidir. Başka bir ifadeyle, doğanın doğa bilimleri tarafından olgu ve nesne temelinde kavranılış şekline, Lotze’nin sözleriyle, “doğanın gönül yoluyla kavranılış şekli” eşlik etmelidir. Doğa yalnızca duyumda ve zihinde kavranılmaz; hatta daha fazlasıyla duyguda (sempati-antipati, sevgi-nefret) ve değerde kavranır. O, zamanının pozitivizminin deneyimi bilgide biricik kalkış noktası sayan tavrını reddeder ve doğa biliminden metafiziğe giden bir köprü kurmak ister. Ona göre, tekil nesneler arasındaki karşılıklı etkileşimin nedeni, gözlem konusu olamayan bir tözdür; öyle ki, bu töz, tinsel olsun cisimsel olsun, her şeyin köküdür. Gerçi doğada kesin mekanik yasalar geçerlidir; fakat mekanik belirlenim altındaki bu doğa bile en nihayetinde yüksek bir ereğe hizmet eder ve dünyanın mekanist yoldan incelenmesi, aynı doğadaki içkin ereği kavramamızı engellemez. Lotze doğa biliminden bir teleolojist metafiziğe bu yolla geçmiş olur. Lotze, duygu dünyamızın, “gönül”ün doğabilimsel mekanizmin demir kafesi içine hapsedilemeyeceğini belirtir. O, bir “gönül mantığı”, bir “gönül felsefesi” peşindedir. Gönül filozofu olarak Lotze, açıktır ki, değerleri duygusal kökenli saymakla, değerler sorununda öznelci bir tavra sahiptir. Fakat aynı Lotze, kendi teleolojik idealizmi doğrultusunda, değerlerin, özellikle kutsal değerlerin idealitesinden ve mutlaklığından söz eden nesnel ve teleolojist idealizme bağlı bir tavır içinden de seslenir ve tüm çabası bu iki tavrı bağdaştırmaya yöneliktir. Ne var ki, birçok felsefe tarihçisi, Lotze’nin bu bağdaştırma denemesinin, bu eklektizminin başarılı olmadığı kanısındadır.

iii. Yeni Kantçı Baden Okulu’nun Değer Felsefesi

Eklektizmi eleştiriye uğramış olsa da Lotze’nin “değerler felsefesi”ne giden yolu genişliğine açmış olduğu açıktır. Öyle ki, öğrencisi ve Yeni Kantçı Baden Okulu’nun önemli temsilcisi W. Windelband, “Felsefenin tümü bir değerler bilimidir” diyerek, felsefenin tümünü bir “değerler felsefesi” olarak konumlamaya çalışmıştır. Bir Yeni Kantçı olarak Windelband, Kantçı öznel idealizme bağlıdır. O, nesneyi “özne için nesne” sayar, yani nesne düşünen özneye, bilince göre bilinebilir, kendindeki haliyle (Ding an sich) bilinemez. Fakat bu bilinç, öznenin bilinci, Kant’ta olduğu gibi, tekil öznelerin tekil bilinçleri değil, “genellikle bilinç”tir, Fichte’deki anlamıyla Ben’dir. Bilgi, dış dünyanın “genellikle bilince” ait bir yetinin, mantığın normatif yasaları altında düşünülmesinin bir ürünüdür. Bu yasalar nasıl düşünmemiz gerektiğini dikte ederler. Öyle ki bilgi bu gerekliliğe uyduğu sürece “doğru” olabilir. Windelband buraya kadar Kant’ı izlemektedir. Ne var ki, o, Kant’ın ihmal ettiği bir bilinçten, “değer koyan ve değerlendiren bilinç”ten de söz eder. Bu bilinçle biz, öznel/duygusal kaynaklı değerlerimizin olduğu kadar transandantal değerlerimizin de varoluşlarını tanırız. Windelband, mantıksal, estetik ve etik değerlerin dünyayı kavrayış tarzlarımızı öncelediğini, felsefenin tam da bu nedenle bir “değerler bilimi” olması gerektiğini belirtir. Bununla birlikte Windelband’da da, hocası Lotze’de olduğu gibi, öznel kaynaklı değerler ile nesnel ve hatta mutlak değerlerin bir aradalığının nasıl mümkün olduğu problematik kalır.

Windelband’ın öğrencisi H. Rickert, değerler sorununu felsefenin özüne ilişkin bir sorun sayar. Rickert, insanın sadece bir doğa varlığı olmadığını, hatta daha fazlasıyla bir “kültür” varlığı olduğunu, onun kültürü yarattığını ve yarattığı kültürün içinde yaşadığını belirtir. Kültür yaratmak ve kültür içinde yaşamak ise, insanın tüm eylemlerinin, düşünmesinin ve edimlerinin normlar, yönlendirici ve geçerli değerler altında bulunması anlamına gelir. Değerler kültürün taşıyıcılarıdır. Tarihsel gerçeklik, kültür dünyası, değerlerin motivasyonu altında, insan emeği ve düşüncesi ile kurulan yapay bir gerçekliktir. Felsefenin görevi, kültürel yaşamımıza kurallar veren, onu düzenleyen bu değerlerin sistematik bir betimini ortaya koymaktır. Rickert değerleri zaman dışı sayar. Değerler fiziksel veya psişik kaynaklı değildirler; onlar seçim ve tercihlerimizin yöneldikleri idelerdir, fakat zaman dışı olmaları nedeniyle ideal varlıklar da sayılamazlar. Onlardaki zaman dışılık, ideal varlıklarda kendiliğinden bulunduğu söylenen bir zaman dışılık değildir; tersine değerler insan düşüncesinin ürünüdürler, dolayısıyla onlardaki zaman dışılık, sadece insan düşüncesinin onlara yüklediği bir niteliktir. Değerler, kendilerine bağlanıldığı sürece etkiye ve geçerliliğe sahip olabilirler. Örneğin, “adalet” gibi bir değere inanmayan bir insan için “adalet” idesinin hiçbir etkisi ve geçerliliği olamaz. Biz değerlere, sadece onlara yönelik olan psişik edimlerle (“akt”larla) yöneliriz ve onları içimizde yaşarız. Fakat değerler zaman dışı şeyler olarak tasarlansalar da, onlara her tarihsel dönemde, çağda yüklenen anlamlar değişir. Sosyal bilimlerin (Rickert’in verdiği adla, “kültür bilimleri”nin) asli görevi de burada belirir: Sosyal dünya, kültür dünyası değerlere bağlı, değer-ilişkili (wertbeziehende) bir dünya olduğundan ve fakat değerlere verilen anlamlar boyuna değiştiğinden; kültür bilimlerinin asli görevi, belirli bir çağı, bir toplumu, bir kültürü, kendi bir defalılığı ile ele almak ve belli bir zaman kesiti içinde o çağ, toplum ve kültürce değerlere yükletilen anlamlarla o dönemdeki insan eylemleri arasındaki bağıntıları kavramaktır. Bir çağı, toplumu ve kültürü kavramanın en uygun yolu, tekil tarihsel dönemlere özgü değer-eylem ilişkisini anlama yöntemi yardımıyla saptamaktan geçer. Değerler geçerliliklerini yaşantılarımızda bulurlar. Onlar bir çokluk gösterirler, fakat geçerlilikleri bakımından aralarında bir derecelenme yoktur. Bu yüzden entelektüel değerleri estetik değerlerin, ahlaksal değerleri estetik ve entelektüel değerlerin önüne koymak, tekyanlılıklara yol açar. Rickert, bu görüşleriyle özellikle Max Weber’i etkilemiş, bu görüşler Weber’in bir “anlamacı sosyoloji” kurmasında yol gösterici olmuşlardır.

iv. Scheler ve Hartmann’da Değerlerin İdealitesi

Max Scheler, Kant etiğinin formalizmini eleştirirken Kant’ın, ahlaksal insanı duygularından, isteklerinden, arzularından, sevgi ve nefretlerinden arınmış, içeriksiz bir akıl varlığına indirgediğini söyler. Oysa Scheler’e göre insanın ahlaksal ve genelde sosyal yaşamı, ancak onun duygusal yanından hareketle kavranabilir. Yaşamımıza akılcı ilkelerden çok, sevgi ve nefret edimleri (aktları) sayesinde kendilerinin farkında olduğumuz değerler çokluğu yön verir. Bu nedenle Kant’ın boş ve formel, yani içeriksiz etiği yerine değerlerden hareket eden bir içerikli değer etiği konulmalıdır. Scheler, insanı hayvandan ayıran en önemli yönün, Kant’ın ileri sürdüğü gibi akıl değil, duygu olduğunu söyler. İnsanın hayvanın gerçekleştiremediği bir şeyi, “tinsel yaşam”ı gerçekleştirmesi de onun duygululuğunun bir sonucudur. Hiçbir canlıda “sevgi”, “nefret”, “tercih etme”, “seçme” gibi duygular ve edimler yoktur. Sadece insan bunlar sayesinde bir değer duygusuna sahip olur. Ve işte bu değer duygusunun nesnesi, doğada bulunmayan ve sadece insana geçişli olan değerlerdir.

Duygusal edimler (emotional acts) değerlere yöneliktirler, tıpkı kavrayıcı edimlerin (conceptional acts) nesnelere yönelik olması gibi. Dolayısıyla duygusal edimlerin konusu olan değerler, örneğin “güzellik”, “çirkinlik” vb. deneyimde gözlemlenip akıl yoluyla açıklanamazlar; onlar ancak duygusal edimlerle iç yaşantıda anlaşılabilirler. Gerçi değerlerin de kavrayıcı edimler yardımıyla tanımları yapılabilir, onlar hakkında da kavramlar üretilebilir. Fakat bu yolla elde edilen bir değer bilgisi, kuru bir bilgi, bir ad (nomina) bilgisi olarak kalır, bir içerik bilgisi olamaz. Çünkü değerler bilgi nesnesi değildirler; onlar değer duygusu aracılığıyla yaşanan, dolayısıyla ancak anlama konusu olabilen şeylerdir. Bilgi alanı kavranabilir/inteligibl ve mantıksal/logik olmakla sınırlanmış bir alandır. Oysa değerler alanı intelektin, kavrama gücünün ötesinde, akıl dışı (irrasyonel) ve mantık dışıdır (alojik). Zaten tam da bu nedenle, onlar kavrayıcı edimlerin değil, duygusal edimlerin konusudurlar.

Scheler, duygusal edimlerle anlaşılabilen değerleri dört gruba ayırır: 1. Dirimsel (vital) değerler: insan açısından değer taşıyan nesneler, örneğin ışık, hava, su ve değer taşıyan fiziksel işlevler, örneğin soluk almak, görmek, işitmek vb. değerlerdir (Scheler nesnelerin ve fiziksel işlevlerin değerlerini “eşya değerleri” –Güterwerte– olarak anar. 2. Duyusal değerler: insanın nesneleri hoş-hoş olmayan, yararlı-yararsız, soylu-bayağı vb. bulmasından kaynaklanan değerlerdir. 3. Tinsel değerler; toplumsal-kültürel alanda ortaya çıkan bu değerler, kendi içlerinde üç alt gruba ayrılırlar: a. estetik değerler (güzel-çirkin), b. adalet değerleri (haklılık-haksızlık), c. salt bilgi değerleri (felsefenin konusu olan ve felsefede gerçeklenen değerler); 4. Mutlak değerler: nesnelerle hiçbir bağları olmayan, kutsal, kutsal olmayan, iman, kendini adama, vecd, huşû vb. değerlerdir.

Scheler, dört grupta topladığı değerleri, bir de göreli ve mutlak olmaları bakımından da ikiye ayırır. İlk üç grupta yer alan değerler, nesnelere ilişkin olmaları bakımından ortaktırlar; oysa mutlak değerlerin kaynağı dirimsel, duyusal veya tinsel bir kaynak olamaz. Mutlak değerler, özellikle kutsal değerler, duygusal edimlerin en yoğunları olan “aşk” ve “iman” edimleriyle yaşanırlar, anlaşılırlar ve bunların yaşantısı insana sevinç, vecd ve huşû verir. Öbür yandan, dirimsel ve duyusal değerler, bir iradi edimi gerektirmediklerinden, bir ahlaklılık, dolayısıyla tinsellik taşımazlar. Bunlara karşılık tinsel ve kutsal değerler insan tarafından iradî edimler ve eylemlerle gerçekleştirilmeleri gereken değerlerdir ve insanın “kişi” olması, bu değerleri gerçekleştirme çabasına bağlıdır ve “kişi”, özellikle kutsal değerleri gerçekleştirmeye ve “ideal öz” olarak “Tanrının varlık birliği”ne katılmaya yönelmiş olan insandır.

Scheler, modern felsefenin yeni bir alanı olarak “değerler felsefesi”nin en önemli adlarından birisidir. Onun değerlere ilişkin zengin analizleri, 20. yüzyılda sosyal bilimlere (tin bilimlerine) de yol göstermiştir. Bununla birlikte Scheler’de de, Yeni Kantçılarda gördüğümüz üzere, öznelci ve nesnelci değer anlayışlarının bir karışımı karşımıza çıkmakta, özellikle kendi değer idealizmi doğrultusunda mutlak değerlerden söz etmesi ve hele kutsal değerlere verdiği önem, aynı Scheler’i bir teolojik mutlakçılık içinde değerlendirmeyi zorunlu kılmaktadır.

İşte, Nicolai Hartmann, Scheler’in zengin değer analizlerinden hareket etmekle birlikte, onun analizlerinde pek çok spekülasyon olduğunu da belirtir. Hartmann’a göre Scheler, dirimsel, duyusal ve tinsel bir varlık olarak “somut insan” ile mutlak ve kutsal değerlerin gerçekleştirilmesine kendisini adamış olan “kişi”yi birbirinden öylesine ayırır ki, sanki Scheler’in “kişi”sinin bedeni yoktur. Hartmann’a göre Scheler’in “kişi”yi “somut insan’”dan ayırması onaylanamaz. İnsan bir “ontik bütün”dür. O, geliştirmiş olduğu kendi “yeni ontoloji”si içinde varlığı; anorganik, organik, psişik ve tinsel olmak üzere dört ana tabakaya ayırır. Bu tabakaların hepsinde geçerli olan yasa ve kategoriler olduğu gibi, bazı tabakalar için geçerli olup da öbür bazı tabakalar için geçerli olmayan yasa ve kategoriler vardır. Örneğin “zaman” kategorisi tüm tabakalarda geçerlidir; buna karşılık nedensellik yasası tin tabakasında bir yerden sonra geçerli değildir. Bunun gibi, nedensellik tüm tabakalarda geçerli olsa da tin tabakasında doğal nedenselliğe benzemeyen bir başka nedensellik tarzı olarak “ereksel nedensellik” vardır. İnsan tin tabakasında değerlere göre eyler ve değerlere dayalı bu eylem tarzı insanı özgür kılar. Değerler, Hartmann’a göre metafiziksel nesnelerdir ve Scheler’in de belirttiği üzere onlar bir bilme ediminin nesnesi olamazlar. Değerler, ideal varlık alanına aittirler; fakat herhangi bir tanrısallık ve kutsallık taşımazlar. Scheler, mutlak ve kutsal değerlerden söz etmekle yanılmıştır. Hartmann’a göre değerler, Scheler’in belirttiği üzere, bir değer duygusu eşliğinde hissedilirler. Yine Scheler’in belirttiği gibi, değer duygusu bir algı türü, değer bilgisi de bir nesne bilgisi değildir. Değerler, ideal varlıklar olarak, değişmezler, fakat değer duygusu her çağda, her kültürde değişir. Değer duygusu değerlere her yönelişinde, aynı değere daha önce verilmiş olan anlamı geride bırakır, ona yeni bir anlam yükler. Dolayısıyla değişen, değere farklı zamanlarda verilen anlamlardır; fakat değerin kendisi zaman içinde değişime uğramaz. Örneğin her çağın, her kültürün “iyi”den anladığı şey değişik olabilir; fakat bundan dolayı “iyi”nin idealitesi değişmez.

Değerler bizim onları anlamamıza bağlı olmadıkları gibi, insanın onlara yükledikleri anlamlara da bağlı değildirler. Onlar, bizim onları hissedip kendilerini gerçekleştirmeye çalışmamızdan bağımsızdırlar. Onları değer duygusu aracılığıyla hissetmeye başladığımız anda, onlar da bizi belirlemeye başlarlar. Fakat bu belirlenim, doğal belirlenim gibi kesin ve kaçınılmaz değildir. İnsan, değerin kendisinden talep ettiği şeye uyup uymamakta serbesttir. Çünkü değerin belirleyiciliği bir doğa yasasının belirleyiciliği değil, bir buyruğun belirleyiciliğidir. Değerler, uyulması “zorunlu” yasalar değil, uyulması “gerekli” ilke veya buyruklar olarak hissedilirler. Dolayısıyla insan, değerleri, gerçekleştirilmelerinden kendisinin “sorumlu” olduğu şeyler olarak hisseder ki, “sorumluluk”, insanı diğer doğa varlıklarından ayıran başlıca nitelik olarak görünür. Değeri gerçekleştirme süreci, doğada olmayan, sadece insana özgü bir ereklilikten söz etmeyi gerektirir. İnsanın özgür olma konusunda tek bir olanağı vardır ki, o da yaşamını değerlerin belirlenimine sokmasıdır. Özgürlük bir olanaktır, sadece değerleri gerçekleştirmeye koyulmuş insana açık bir olanak. İnsan bu olanağı kullanmadığı sürece bir doğa varlığı olarak kalır.

Hartmann’da Tanrı’ya ve Scheler’in kutsal değerlerine yer yoktur. Fakat sonuç itibariyle o, değerleri ideal varlık alanına dahil etmiş olmakla bir çeşit değer idealizmi ve değer metafiziği içinden de konuşmuş olur.

v. Nietzsche: Değerlerin Yeniden Değerlendirilmesi

Nietzsche, Aydınlanmacı akılcılığın, hümanizmin ve Hıristiyan tanrıcılığının amansız eleştirmeni olarak bilinir. Özellikle Hıristiyan inancının eleştirmeni ve “Tanrı öldü” sözünün sahibi olarak Nietzsche, bu sözüyle, modern Batı insanının benimsemiş olduğu değerlerin çöktüğünü belirtiyordu. Nietzsche için değerler insan eylemlerine hükmederler. Fakat aynı değerler insan eylemlerinden bağımsızlaşıp idealize edildikçe yaşamdan koparlar. Böylece özellikle kalıplaşıp katılaşan geleneksel değerler dünyayı gerçek haliyle görmemizi engelleyen perdelere dönüşürler. Buna rağmen, anlam ve amaçlarını kaybetmiş olsalar da geleneksel değerlerin büyük bir kısmının muhafazasına çaba sarf edilir, çünkü bunlar süreç içinde kitlelerin sığınağı olurlar. Özellikle Hıristiyanlığa özgü değerler, kalıplaşıp katılaşmış olsalar bile kitleler için kompensan, yatıştırıcı ve uyuşturucu işlevi gördüklerinden özenle muhafaza edilirler. Geleneksel değerler, kitle kültürüne aittirler ve kendi ayaklan üzerinde durmayı beceremeyen köle ruhlu insanları rahatlatan şeyler olarak, köle ahlakını pekiştirmeye yararlar. Mutlak değerler, hele hele kutsal değerler, Nietzsche için Hıristiyan uydurmacılığının ve ikiyüzlülüğünün ürünlerinden başka şeyler değildirler. Buna karşılık Nietzsche, değerlerin “güç iradesi” zemininde yaratılması ve böylece insanın kendini aşması, “üst insan” olması gerektiğini ileri sürer. İnsan, değerleri oldukları gibi benimsemek yerine, yeni değerler yaratmalıdır. Bunun için de önce mevcut değerleri aşındırmak, onları yıkıcı bir tavırla derinliğine eleştirmek ve yeni değerler ileri sürmek, kısacası değerleri yeniden değerlendirmek zorundadır. Böyle bir insan için artık, değerler hazır olarak bulunan şeyler değil, hep yeniden yaratılması gereken şeylerdir. Yaşamın dizginsiz akışı içinde insan, güç irâdesi ile, her yaşama aralığında değerler yaratır. Yaşamın her ânı kendi perspektifini üretir ve tam da bundan ötürü perspektifler çokluğu kadar değer vardır. Ve insan, ancak belli bir perspektif altında değer yaratabildiği ölçüde “üst insan” olabilir ve ancak böyle olabildiği ölçüde özgürdür. “Üst insan”, geleneğe ve muhafazakârlığın rahatlığına ve uyuşturucu kafa lüksüne itibar etmeyen insandır. Nietzsche’de özgürlük, bir bakıma, kendi güç iradesiyle değerler yaratmak ve bu değerlere göre yaşamaktır. Nietzsche’de değerlerin kaynağının insan olduğu, onun her türlü nesnelci/idealist/mutlakçı değer anlayışına radikal bir şekilde karşı çıktığı açıktır.

vi. Marksist Değer Anlayışı

Marksizmin, değer çeşitleri içinde özellikle ekonomik değerleri ön plana çıkartmasıyla karakterize olduğu bilinir. Marksist terminolojiye göre “üstyapı” kurumları ile koşutluk içinde düşünülmesi gereken ahlaksal ve estetik değerler, ekonominin ve ekonomik değerlerin tinsel uzantılarından ibarettirler. Marksizmin, değerleri kaynağı itibarıyla öznel saydığı ve onları öznelerarası ilişkilerin bir ürünü olarak gördüğü açıktır. Fakat Marksizmin değerlerle ilgili olarak yaptığı şu saptama önemlidir: İnsan, toplum ve tarih hakkındaki bilgimiz, yaşanılan çağın değerlerinden bağımsız, bu anlamda yansız bir bilgi olamaz. Sosyal bilimlerde araştırmanın her aşamasında ahlaksal ve özellikle politik değerlerin yön vericiliği söz konusudur. Sosyal bilimler ideolojik disiplinlerdir ve böyle olmamaları mümkün değildir.

3. Değer Felsefesinin Temel Sorunlarına Kısa Bir Toplu Bakış

Felsefe tarihinde değerler sorununa ilişkin olarak ortaya atılmış en etkili görüşlerden bazıları buraya kadar, kısaca ve değinmeler düzeyinde gözden geçirildi. Şimdi, analitik bir tavırla değerler sorununa eğilmek denenebilir. Bu, aynı zamanda değerlere ilişkin olarak yukarıdaki tarihçede değinilmeyen bazı görüşleri de anma fırsatı sağlayacaktır.

Değerlere ilişkin olarak üç temel sorun ayırt edilebilir: 1. Değer rölativizmi ve değer çoğulculuğu sorunu. 2. Değerlerin insan eylemlerindeki belirleyiciliği sorunu. 3. Değer ile bilgi/bilim, değer yargısı ile olgu yargısı arasındaki ilişki sorunu.

I. Değer Rölativizmi ve Değer Çoğulculuğu

Zaman dışı ve insan üstü, değişmez ve mutlak değerler ve ayrıca değer hiyerarşileri var mıdır; yoksa değerler sadece (bireysel ve toplumsal bazda) özne kaynaklı, sosyo-kültürel ortamın ürünü, yani tarihsel olarak meydana çıkan ve bu yüzden tarihsel değişime tâbi olan ve çoğulluk gösteren şeyler midir?

Sokrates, Platon ve Aristoteles’ten Windelband, Rickert, Scheler ve Hartmann gibi 19. ve 20. yüzyıl filozoflarına kadar zaman dışı ve insan üstü, değişmez ve mutlak (özellikle, kutsal) değerlerin varlığının savunulduğunu gördük. Bu gruptaki filozoflar ve felsefe anlayışları nesnel/idealist ve bazıları da mutlakçı filozoflar ve felsefe anlayışları olarak anılabilir. Buna karşılık, sofistlerden 19. ve 20. yüzyılın kimi pozitivistlerine ve Marksistlerine, Nietzsche’ye (ve bildirimin sonunda ayrıca değineceğim) hermeneutikçi filozoflara kadar bazı değerlerin idealitesine, onların zaman dışı ve insan üstü olarak kabul edilmelerine karşı çıkıldığı, değerlerin öznel kaynaklı olduğu, tarihsel olarak ortaya çıktıkları ve sürekli değiştikleri, bu nedenle bir değerler çokluğu ve çoğulluğunun hep yaşandığı ileri sürülür.

Değerler sorununa ilişkin olarak hemen tüm felsefe tarihine yayılan bu karşıtlığı, nesnelcilik/mutlakçılık ile öznelcilik/rölativizm arasındaki karşıtlığı aşmak üzere bazı denemeler de yapılmıştır. Bunların en ünlülerinden biri, E. Troeltsch’ün denemesidir.

Troeltsch, değer çeşitliliğinin kültürel oluşumların çeşitliğinden kaynaklandığı, tarih dışı veya tarih üstü, tüm kültürleri kapsayan global bir değerler topluluğunun, bir evrensel değerler birliğinin olmadığını ve yaratılamayacağını ileri süren rölativistleri onaylar. Buna karşılık Troeltsch, tekil ve özgül bir kültür çevresi içinde uzun süreli bir “kültür sentezi”nin ve bir “değerler birliği”nin erişilebilir bir şey olduğunu da ekler: Örneğin Troeltsch’e göre Avrupalılar kendi aralarında böyle bir sentezi ve birliği, Avrupalılara özgü “kişilik” ve “özgürlük” gibi ide ve değerler altında uzun süreli olarak gerçekleştirebilirler. Ve bundan fazlası da beklenemez. Troeltsch için tüm insanlığı birleştirecek, a priori olduğuna inanılan hiçbir mutlak (hele kutsal) değer veya değerler yoktur, olmamıştır. Tüm insanlığı birleştirecek mutlak ve kutsal değerler aramak, örtük bir totalitarizm isteğinin ürünüdür ve uygulamada bir kültür enperyalizmine yol açar. Ancak ve sadece kendi kültür çevremiz için geçerli bir değerler birliğine, Troeltsch’ün bilinçli olarak kullandığı çelişik bir terimle, bir “rölatif mutlaklığa” ulaşılabilir.

Mutlakçılık-rölativizm karşıtlığını aşma konusundaki bir başka deneme Scheler’den gelir. Scheler, değerlerin insana ve bu insanın tarihsel konumuna, içinde bulunduğu zamanın koşullarına göreli olması anlamında rölatif olarak yaşandıklarını, fakat özleri itibariyle insan üstü ve zaman üstü olduklarını belirtmek suretiyle bu karşıtlığı aşmak ister.

Bir başka deneme, 20. yüzyıl varoluşçuluğu içinden, Karl Jaspers’ten gelir. Jaspers’e göre varoluş olarak insan bizatihi tarihseldir ve değerlerin tarihselliği ve rölatifliği, varoluşun tarihselliğiyle bağlılaşıktır (korelatiftir). Değerler kendi tözselliklerini insana insanın tarihsel varoluş koşulları içinde hissettirirler. Buna karşılık değer rölativizmi, yaşanan bir şey değildir; o bir gözlemcinin bir saptamasıdır. Başka bir ifadeyle, bir gözlemci olarak değerler çokluğundan ve rölativizminden söz edebiliriz; fakat kişisel olarak bir değeri kendi yaşantımızda hiç de rölatif bir şey olarak hissetmeyiz, tam tersine, onu mutlaklaştırırız. Yine bir başka ifadeyle insan, hangi tarihsel koşul altında olursa olsun, değerleri kendi yaşantısında bir mutlak anlama sahip şeyler olarak hisseder. Hatta, insan sonradan aynı yaşantısına bir gözlemci tavrıyla yöneldiğinde kendi değer yaşantısının rölatifliğini fark etse bile bu, onun kendi değerini mutlak geçerliliğe sahip bir şey olarak hissetmesini engellemez. Jaspers bu durumu, Toreltsch’ün “rölatif mutlaklık” terimini andıran “varoluşsal mutlaklık” terimiyle adlandırır. Ne var ki, “varoluşsal mutlaklığın” kimi bireylerde gerçekleşen veya gerçekleştiğine inanılan bir yaşantı olması, başka bireylerin bu yaşantıya sahip olmalarının zorunlu koşulu olamayacağından ve zaten birçok insanın böyle bir şeyi yaşamadıkları deneyimle bilindiğinden, Jaspers’in de farkında olduğu üzere, böyle bir yaşantı evrenselleşemez.

Aynı karşıtlıkla ilgili olarak Nietzsche’nin de adını anmak gerekir. Yukarıda Nietzsche’nin öznelci/rölativist/perspektivist bir değer anlayışına sahip olduğu belirtildi. Fakat ilginçtir ki aynı Nietzsche, yaşama sinmiş olan bu değer rölativizminin doğadan, doğanın durmak bilmeyen oluşundan, akışından kaynaklandığını da söyler ki, bazı yorumcular, Nietzsche’deki rölativizmin/perspektivizmin kendisini nesnelci ve hatta mutlakçı bir doğalcılığın ürünü olarak değerlendirip Nietzsche’de bir “mutlak rölativizm”den söz edilebileceğini belirtirler.

II. Değerlerin İnsan Eylemlerindeki Belirleyiciliği Sorunu

Max Scheler ve Nicolai Hartmann, kendi nesnelci değer anlayışları doğrultusunda, değerlerin insanın isteklerinden ve davranışlarından bağımsız bir alan oluşturduğunu düşünürler. Bununla birlikte bu değerler alanı insan eylemlerini belirleyen bir mercidir. Başka bir ifadeyle, değerler insana dışsaldırlar, kendi nesnellikleri içinde insandan bağımsızdırlar. Onlar insana gelmezler, insanın onlara yönelmesi ve onları gerçekleştirmesi gerekir. Bu şu anlama gelir ki, değerlerin belirleyiciliği zorunluluk taşımaz; tam tersine onlar, insanlar onlara yönelip onları gerçekleştirmek istedikleri sürece bir belirleyiciliğe, yani olumsal bir belirleyiciliğe sahiptirler. Bunun gibi, sofistlerden, Hume başta olmak üzere yeniçağ empiristlerine, Sartre gibi 20. yüzyıl varoluşçularına ve günümüzün bazı hermeneutikçilerine kadar değerleri özne kaynaklı ve öznelerarasılığın ürünü sayan öznelci değer anlayışı taraftarları da değerlerin belirleyiciliğinin zorunlu olmadığı konusunda nesnelci değer anlayışı taraftarlarıyla uzlaşırlar. Örneğin Sartre, insan eylemlerini önceleyen ve onlara ışık tutan bir değerler alanı olmadığını, tam tersine, değerlerin önünde, onları yaratan öznenin yer aldığını belirtir.

Değerlerin insan eylemlerini belirleyiciliğinin zorunlu olmadığı konusunda öznelci ve nesnelci anlayışlar uzlaşmış olsalar da şu sorunun yanıtında birbirinden ayrılırlar: İster nesnel, ister öznel sayılsınlar, değerler değer duygusu aracılığıyla veya bir seçim ve tercih sonucu benimsenip gerçekleştirilecek şeyler iseler de birey değerlere ilişkin olarak yapacağı seçim ve tercihle aslında tüm insanlığı gözeten bir seçim ve tercih yapmış olmaz mı? Özellikle tinsel değerler için durum bu değil midir? Örneğin “eşitlik” gibi bir değer sadece bireysel bir seçim ve tercih konusu olabilir mi? Birey, değer olarak “eşitliği” zaten sadece kendisi için isteyemez. Çünkü “eşitlik” birden fazla bireyin varlığını gerektirir. O halde, birey olarak değerlere ilişkin olarak yaptığımız her seçim ve tercih, kendiliğinden ve aynı anda, toplumsal, özellikle de ahlaksal ve siyasal bir niteliğe bürünür. Başka bir ifadeyle, değerlere ilişkin her bireysel seçim ve tercih, ister istemez ve içkin olarak bir genelgeçerlik iddiası taşır (Jaspers’in bu konudaki saptamasını yeniden anmak uygun olur). Öyle ki, değerlerle ilgili her bireysel seçim ve tercih, değerlerin belirleyiciliği altına girmeyi getirir ve değerler, belirleyicilikleri bakımından, otomatikman, Kant’ın “kategorik imperatif”ini hatırlatan bir nitelik kazanırlar. Kendimiz için isteyeceğimiz değerin başkalarının da istemesi gereken değer olmasını bekleriz. Ve değerlerin insan eylemlerini belirleyiciliği sorununda, bu noktada, teorik zeminde aşılması mümkün olmayan bir açmazla karşı karşıya kalırız: Bireysel seçim ve tercihlerimizin başkalarının da bireysel seçim ve tercihleri olmasını arzu etmemiz ve bunu beklememiz, özellikle ahlaksal ve siyasal değerlerimiz başta olmak üzere, tinsel değerlerimiz söz konusu olduğunda, tam bir çatışmaya yol açarlar. Çünkü bizim öznel (bireysel/grupsal/zümresel/sınıfsal) seçim ve tercihlerimizi benimsemeyen ve hatta reddeden, fakat bizimkilerden farklı olan kendi öznel (bireysel/grupsal/zümresel/sınıfsal) seçim ve tercihlerinin bizim tarafımızdan kabul edilmesini bekleyenler vardır, hep olmuştur. Kendi seçim ve tercihimizin biricik, tek ve genelgeçer olması, bu yüzden fiilen mümkün değildir. Birey, grup, zümre ve sınıf olarak her şeyimizi kendisine dayayacağımız tek bir ahlaksal ilkemiz, tek bir değerimiz olsa bile bu ilke ve değer tüm insanlığı birleştirecek, tüm insanlık için geçerli tek ve biricik ilke ve değer olamayacak, başka birey, grup, zümre ve sınıfların başka ilke ve değerleri olacaktır, olmuştur. Bu yüzden, bu noktada genelgeçer ve evrensel değerler arayan bir felsefi girişimden artık yardım beklenemez. Bakılacak yer tarihtir. Tarih bize, birey, grup, zümre ve sınıfların değişik ve çok kez karşıt ilke ve değerler çerçevesinde sürekli çatıştıklarını öğretiyor. Öyle ki değerler, birbirlerine indirgenemez ve birbirleriyle bağdaşmaz bir çokluk göstermektedirler. Değerler çokluğu ve çoğulluğu, bir tarihsel realitedir.

Ben, bu çokluk ve çoğulluğun değerlerin özne kaynaklı olmalarından meydana geldiğini ileri süren öznelcilerin, özellikle de “özne”yi “tarihsel özne” olarak kavrayanların yanında yer alıyorum.

Değerler doğadan ve herhangi bir metafiziksel kaynaktan değil, kendi varoluşumuzdan, özü itibariyle tarihsel olan, bu demektir ki, sürekli değişen kendi varoluşumuzdan çıkarlar ve eylemlerimizi ve kararlarımızı sürekli yönlendirirler. Öyle ki, birey, grup, zümre ve sınıf olarak yaşamımızın alacağı yön, bu değerler çokluğu içinden yaptığımız seçime bağlıdır. Tam da bu yüzden bu değerler çokluğu, Max Weber’in işaret ettiği gibi, sosyal yaşamda hiç bitmeyecek gibi görünen bir değerler savaşına yol açar. Bu değerler çokluğunu aşmak, bu değerler savaşını bitirmek için uzlaştırıcı/eklektik bir değerler sistemi veya bir değerler metafiziği pekâlâ ortaya atılabilir. Ve zaten bunun örneklerine insanlık tarihi içinde bol bol rastlamak mümkündür. Örneğin, Hıristiyanlık ve İslam gibi büyük dinler, liberalizm ve sosyalizm gibi büyük ideolojiler, ortaya çıkışlarında olmasa bile, gelişim süreçleri içinde bu türden bir genelgeçerlik ve evrensellik peşinde olmuşlardır. Fakat sonuçta onlar da, ister istemez, tek yanlı değer sistemleri olmaktan kurtulamamışlar, bitmek bilmeyen değerler savaşı içinde kendi yer ve cephelerini almaktan öteye geçememişlerdir. Evrenselci felsefeler bu savaşın sona erdirilmesini sağlayamamışlar, kendileri süreç içinde savaşın tarafları olmuşlardır.

III. Değer ile Bilgi/Bilim ve Değer Yargısı ile Olgu Yargısı Arasındaki İlişki Sorunu

Aydınlanma’dan bu yana “bilgi” ve “değer” kavramları birbirinden ayrı tutulmaya, epistemoloji ve modern bilim ahlaktan ve değer felsefesinden yalıtılmaya çalışılmıştır. O zamandan beri bilgi faaliyetinin sadece nesne ve olgulara yönelik kalması, değer bakımından nötr ve yansız olması gerektiği ileri sürülmüştür. Bir başka ifadeyle, bilgi faaliyeti ve özellikle bilimsel araştırma sadece olgular hakkında yargılar, yani olgu yargıları ortaya koyabilir, betimlemeler ve açıklamalar yapabilir, fakat değer yargısı üretemez. Tabii bunun tersi de doğru sayılmış, yani değer yargılarından olgu yargısı üretilemeyeceği söylenmiştir.

Bilgi faaliyetinin ve bilimin değerden bağımsızlığına ilişkin olarak dört görüşle karşılaşırız:

i. Pozitivizm

Pozitivizmin temel tezi, bilimsel nesnelliğin ancak değerden bağımsızlık ve yansızlıkla sağlanabileceğidir ve zaten değerden bağımsızlık ve yansızlık, bilimi bilim kılan başlıca koşuldur. Pozitivizme göre olguları konu alan bilim nesnel, buna karşılık değerler ve değer yargıları özneldirler. Dolayısıyla bilimde değer yargılarına başvurmak, öznelliğe ve hatta keyfiliğe yol açmak olur. Bilim insanları, bilimsel araştırmanın her evresinde, kişisel eğilim, tavır, kanaat, önyargı, dinsel ve metafiziksel inanç, siyasal seçim ve tercihlerinden bağımsız olmak zorundadırlar. Bu bağımsızlık sadece doğa bilimleri için değil, hatta özellikle sosyal bilimler için, bilimsel araştırma yapmanın önkoşuludur. Doğa bilimlerinin yöntemlerinin büyük ölçüde sosyal bilimler için de geçerli olduğunu savunan pozitivizm, sosyal bilimleri sadece sosyal olguları kaydetmekle yetinmesi gereken teknik birer disiplin olarak görür. 20. yüzyılda da neopozitivist filozoflar ve Albert, Popper, Topitsch gibi kendilerine “eleştirel rasyonalist” adını veren filozoflar, özellikle sosyal bilimlerin değer yargılarından bağımsızlığını savunmuşlardır.

ii. Marksizm

Marksizm pozitivistlerin yaptıkları olgu yargısı-değer yargısı ayrımını reddeder. Marksistlere göre, pozitivizm sığ bir deneyimciliğe dayanır ve en önemlisi, tarihsel/toplumsal gerçeklik alanının, bireylerin, grupların, zümrelerin, sınıfların bilincinden bağımsız olma anlamında “nesnel” bir tavırla inceleneceğine inanır. Oysa tarihsel/toplumsal gerçeklik sürekli değişen bilinç içeriklerine göre, değişik şekillerde kavranır. Bireylerin, grupların, zümrelerin, sınıfların bilinçleri ise her zaman taraflıdır ve pozitivistlerin anladığı anlamda “nesnel” olması mümkün değildir. Gruplar, zümreler ve sınıflar sosyal dünyayı kendi grup, zümre ve sınıf bilinçleri ve en önemlisi kendi değerleri doğrultusunda, yani taraflı olarak inceleyebilirler. İşçi sınıfı, tarihe ve topluma kendi sınıf bilinciyle, emeğin en yüksek değer olduğu bilinciyle eğilirken, burjuvazi en yüce değerin kişisel özgürlük, özgür girişim ve refah olduğu bilinciyle eğilir. Pozitivizm de aslında taraflıdır; çünkü o sözde “nesnel” olma iddiasıyla, burjuvazinin ve tekelci kapitalizmin sınıflararası karşıtlıkların üstünü örtmeye yönelik politikalarına hizmet etmektedir. Başka bir ifadeyle, pozitivizm kapitalist Batı’nın kendi yanlılığını “nesnellik” kılıfı içinde saklamasına ve aynı yanlılığı yansızlık olarak lanse etmesine yardım ve yataklık etmektedir.

iii. Weberci Görüş

Weber, sosyal dünyanın değerlerle bezenmiş bir dünya olduğu konusunda Marksizmle uzlaşır. Ona göre de tarih ve toplum dünyası, ancak değerler insan eylemleri arasındaki nedensellik yoluyla kavranabilir, anlaşılabilir. Ayrıca Weber, sosyal bilimcinin değer yargılarından tamamen bağımsız olamayacağı konusunda Marksistlerle de uzlaşır. Ne var ki, Weber’e göre, değerler başlangıçta araştırma alan ve konularının seçiminde araştırmacıyı yönlendirse bile araştırma sürecine geçildikten sonra araştırma tarafsız bir biçimde yürütülmeli ve araştırma sonuçları da yansız bir tutumla sunulmalıdır.

iv. Hermeneutik Gelenekte Bilgi-Değer İlişkisi Sorunu

Hermeneutik geleneğinde, özellikle Dilthey, Aydınlanma’dan bu yana olan gelişimiyle epistemolojiyi tek yanlılığa tutuklanmış sayar. Ona göre, Locke, Hume ve Kant’tan beri, bilen özne sadece, dış dünyayı algılayan ve algıladıklarını zihinsel işlemlerden geçirerek bilgiye dönüştüren öznedir. Oysa Dilthey’a göre, insanın totalitesini parçalayarak algılayıp tasarlayan özne anlamında bilen özneyi teorik akla, hisseden, arzulayan ve amaçlayan özne anlamında pratik özneyi pratik akla havale etmek, Kant’tan beri epistemolojinin bir yanılgısı olmuştur. Yeniçağ epistemolojisi, insanın psişik ve tarihsel yönünü budamış, onu sadece bilen özneye indirgemiştir. Oysa Dilthey’a göre, yaşama içinde insan, dünya karşısına sahip olduğu yetilerin bütünlüğüyle, bunların aralarındaki çok yönlü ilişkilerin tümlüğüyle çıkar. Dolayısıyla bilme yetisi, insanın sahip olduğu yetilerin çeşitliği içinde bu yetilere sımsıkı bağlı olan bir yetidir ve hatta insanın isteyen-hisseden-amaçlayan ve en önemlisi değerler koyan yanı bilgi üreten yanından önce gelir. Başka bir ifadeyle, bilgi üreten edimler sayılan algılama, tasarımlama ve düşünmeye, isteme, hissetme, amaçlama ve bunlar aracılığıyla oluşan bir temel edim olarak değerlendirme, değer yaratma edimleri eşlik eder. Dolayısıyla insanın dış dünyayı ve bizzat kendi dünyası olarak tarih ve toplum dünyasını kavrayışının yapıtaşları, insanın psişik totalitesi, diğer bireylerle girdiği ilişkiler zemininde kazanmış olduğu yaşama deneyimidir ve yaşama deneyiminin içinde en önemli ve geniş alanı değerler kaplar.

Bu şu anlama gelir: İnsanın tarihsel olarak oluşan yaşama deneyiminden ve değerlerinden bağımsız bir bilme gücü ve yetisi yoktur. Bilgi yargısı ve olgu yargısı, bilgi ve değer arasında yapılagelmiş olan ayrımlar sahte ayrımlardır. İnsanın dünya karşısındaki tavrı, bilgi edinmeci (epistemist) bir tavır olmaktan çok, sahip olduğu güç ve yetilerin birlikte çalışmasıyla gerçekleşen anlamacı/yorumlamacı bir tavırdır. Sonuç olarak, bilgi ve bilim faaliyeti, pozitivistlerin sandıkları gibi değerden arınmış olamaz, böyle bir şey mümkün değildir ve ayrıca arzu edilir bir şey de değildir. Örneğin bir tarihçi “geç kapitalizm”den söz ederken ve bu “geç kapitalizm”in “kapitalizmin bozulmuş bir devamı” olduğunu belirtirken bir olgu yargısı mı vermektedir, yoksa bir değer yargısı mı? Bu sorunun hiçbir tam yanıtı yoktur. Buna ancak, olgu yargısı-değer yargısı ayrımının sahte bir ayrım olduğu veya her değer yargısının bir olgu yargısı, her olgu yargısının bir değer yargısı içerdiği şeklinde bir yanıt verilebilir. Tam da bu yüzden, sosyal bilimlerin (veya hermeneutik gelenekteki adlarıyla “tin bilimleri”) amacı bilmek değil, anlamaktır. İlginçtir ki, pozitivistler, bilgi ve bilim faaliyetinin değer yargılarından bağımsız olması gerektiğini iddia ederlerken, bir olması gerekenden söz ettiklerinin, yani ahlaksal ve değersel nitelikte bir yargıda bulunduklarının, bir değer yargısı verdiklerinin farkına varamamışlardır. Hermeneutik açıdan bakıldığında şunları belirtmek kaçınılmaz olur: Onları da anlamak gerekir; çünkü onlar bilirler ama anlamazlar.

4. Değerler ve Erdemler

Değerlerden söz edildiği her durumda, “erdem”den de söz etmek kaçınılmazdır. Çünkü “erdem”, ister öznel ister nesnel sayılsın, değerin öznel bağlılaşığı, korelatıdır. Erdem, ilkçağ ve ortaçağın değerleri varlığın içinde gören rasyonalist ve nesnel idealist öğretilerinde iddia edilenin tersine, özneye ait bir şeydir ve değere yönelik eylem için öznenin gereksindiği liyakat, yararlılık ve yeterlilik olarak anlaşılabilir. Başka bir ifadeyle, erdem (arethe, virtus) bir değerin gerçekleştirilmesinde öznenin belirli tarzda eylemlerde bulunabilme kapasitesi, yetisi ve yeterliliği anlamına gelir. Örneğin bir atletin erdemi, güçlü olması ve hızlı koşabilmesidir.7

Buraya kadar birkaç yerde değindiğimiz değerler çokluğu ve çoğulluğu fenomeni beraberinde bir erdemler çokluğu ve çoğulluğunu da getirir. Kısa bir tarihsel bakış, bunu görmeye yetebilir.

Antikçağın site devletlerinde “erdem” denildiğinde ilk anlaşılan şey, politik yönden etkili, güçlü, gerektiğinde gözü kara olma ve politik hâkimiyet kurabilme kapasitesidir. “Erdem” karşılığı olarak Grekçede kullanılan “arethe” terimi, “güçlülük, yiğitlik” anlamlarına gelen bir kökten gelir ve aristokratik bir kültürde tek erdemin “güçlülük”, “yiğitlik” olması da anlaşılabilir bir husustur. Oysa demokratikleşmenin hızlandığı bir dönemin filozoflarında, örneğin sofistlerde “arethe”nin aristokratik (ve tek) anlamı değişir. Değerler konusunda öznelci olan sofistler için erdem, insanın kendisini çevresine en iyi şekilde kabul ettirebilmesi için gerekli olan kapasitedir. Bir başka ifadeyle sofistik erdem, sözcüklerin ikna aracı olarak kullanılmasında bir üstün tekniktir. Buna göre erdemli insan ikna gücü yüksek olan, dili ikna aracı olarak kullanma kapasitesine, retorik güce sahip bulunan insandır. Ne var ki, tüm insanların bu ve benzeri tekniklere, kapasitelere, güçlere sahip olmaları beklenemez. Erdemler, hayatı kolaylaştırıcı pratik yeterliliklerdir ve koşullara göre değişiklik gösterirler. Buna karşılık Sokrates ve Platon, bu sofistik erdem anlayışına şiddetle karşı çıkarlar. Onlar, kendi nesnel-idealist ve evrenselci değer anlayışları doğrultusunda, erdemleri de nesnel ve evrensel kılarlar. Çünkü evreni, kosmosu yöneten tanrısal akıl, Logos, insanı kosmik düzene uyum göstermekle yükümlü kılmıştır. İşte, erdemler bu yükümlülüğü yerine getirebilmek için gereken nesnel yeterlilikler ve kapasitelerdir ve tüm insanlarda mevcutturlar. Olsa olsa, onların doğurulmaları (maiotik), uyandırılmaları, harekete geçirilmeleri, bu yolla alışkanlık yaratacak şekilde edinilmeleri (habitus, esis) gerekir. Grek felsefesinde tipik olduğu üzere, en büyük değer mutluluktur (eudaimonia). Dolayısıyla erdemler, en yüksek değer (en yüksek iyi) olarak mutluluk değerinin gerçekleştirilmesine yönelik tinsel edinimlerdir (habitus, esis). Erdemler, mutlu olmanın koşullarıdır. Platoncu okulda bu konuda dört temel erdem kabul edilir: Kendine hâkim olma, cesaret, bilgelik, adalet. Aristoteles, dört Platonik erdemi muhafaza eder, fakat bunlara başkalarını ekler: cömertlik, ölçülülük, şeref, ağırbaşlılık, edep, dostluk.

Ortaçağda, Hıristiyanlığın ve geç antik dönem Stoa felsefesinin etkisi altında, antikçağın kabul ettiği erdemlerin çoğunun korunduğu, fakat bunlara yeni ve hatta antikçağın bazı bireyci erdemlerine karşıt erdemlerin konulduğu görülür: itidal, (stoacı) ataraksiya, diğerkâmlık (altruizm), içtenlik, sadakat, vefa, güven, alçakgönüllülük, fedakârlık vb. Bu erdemler aynı zamanda Tanrı’ya giden yolda kesin etkili olan “teolojik erdemler” sayılırlar.

Yeniçağın yükselen burjuvazisi, ilkçağın aristokratik ve ortaçağın teolojik erdemlerinin çoğuna ilgi göstermemiştir ve bunların karşısına yeni erdem kategorileri çıkarmıştır: muktesitlik (para biriktirme), kâr etme amacıyla girişimde bulunma, sebat, iş üretme, çalışkanlık vb.

Erdemler üstüne bu kısa bakış, erdemlerin değişiminde ve dönüşümünde tarihsel koşulların ve hâkim sosyal sınıf veya tabakanın yönlendiriciliğinin etkili olduğunu gösterebilir. Şu da görülür ki, her değer öğretisi kendi erdem öğretisini de getirmiştir.

5. Sonuç Yerine

Çağlar üstü bir geçerliliğe sahip (mutlak ve kutsal değerler başta olmak üzere) hiçbir değer olmadığı gibi (her çağ için geçerli olma anlamında) çağlar üstü bir değerler ve erdemler öğretisi de olamaz. Değerler ve erdemler rölatiftirler ve değerlerin ve erdemlerin rölativitesi felsefi bir seçim ve tercih konusu değil, bir tarihsel realitedir. Ve bu tarihsel realite, evrenselci felsefelerin bıkmaksızın sürdürdükleri çabalarla ortadan kalkmamıştır kaldırılamaz. Başka bir ifadeyle, felsefede nesnelci, evrenselci ve mutlakçı olmak, değerlerin ve erdemlerin tarihsel ve rölatif oldukları realitesini değiştirememekte, işin ilginç yanı, bu rölativiteyi aşmak için girişilen her nesnelci, evrenselci ve mutlakçı felsefi girişim, tarihsel süreç içinde, girişimler içinde herhangi bir girişim olarak kalmakla, diğer girişimler karşısında kendi rölativitesini yaratmaktadır. Değerler ve erdemler tarihsel konumlara bağlıdırlar ve anlam ve önemlerini o durum içinde bulurlar.

Nesnelcilik, evrenselcilik ve mutlakçılığı, değişik çalışmalarımda ve özellikle son yıllarda, günümüzün Anglo-Amerikan güdümlü küreselleşmeciliği örneğinde, sık sık eleştiriyorum. Burada da değerler sorunuyla ilgili olarak şunları söylemek isterim:

Değerler ve erdemler rölatiftir, tarihsel koşullara göre sürekli değişirler. Bu nedenle hiçbir sosyal grubun, hiçbir toplumun, hiçbir kültür çevresinin değer ve erdemleri nesnel, evrensel ve hele hele mutlak olamaz. Felsefe, Greklerden beri iddia edildiği üzere hiç de “mitos”un yerini “logos”un almasının bir meyvesi olmamıştır. Çünkü “evrensellik” fikri bir mitos, hem de yaşayan en güçlü felsefi mitos olmaya hâlâ devam ediyor. Tarih bilincinden yoksun olan Grekler ve onların modern Batı’daki izleyicileri, “evrensellik” ile “tarihsellik”in çeliştiğini hiç de açıkça görememişler, Hegel gibi bunu gören bazı filozoflar ise, “evrensel”e “tarih”in sonunda ulaşılacağı zehabıyla ve Hıristiyanca kaygılarla felsefi ütopyalar üretmişlerdir. Batı’nın ürettiği ve ihraç ettiği bu evrenselci düşünme modelinden ve bu model içinde ortaya sürülen evrenselci felsefelerden artık yarar bekleyemeyiz.

Tarih bilinci şunun da bilincidir: “Evrensel”in gerçekleşmesine tarihsel olarak imkân yoktur. İçinde bulunduğumuz sosyal grup, toplum ve kültür çevresinin değer ve erdemlerine ne ölçüde bağlılık gösterirsek gösterelim, bunların tarihsel süreç içinde değişeceklerini hatırdan çıkarmamak zorundayız. Ne var ki, bu değişimin niteliği ve şekli hakkında açık bir bilince ihtiyaç vardır. Önemli olan, bu değişimin başka sosyal grup, toplum ve kültür çevrelerinin etkilerine elden geldiği kadar açık olmakla birlikte bağlı olduğumuz sosyal grup, toplum ve kültür çevresinin kendi iç dinamikleriyle gerçekleşmesini sağlamaktır. Aksi halde, değerlerini ve erdemlerini başka sosyal grup, toplum ve kültür çevrelerinin ikna ve güç yoluyla tayin ettiği, bağımlı sosyal grup, toplum ve kültür çevrelerinin bağımlı insanları olmaktan kurtulamayız. Bugün “küreselleşme” terimini bir de değerler ve erdemler açısından irdeleme, yorumlama ve eleştirme görevi, özellikle ve öncelikle bizim ülkemiz gibi ülkelerin filozoflarınca yerine getirilmesi getiren bir görev olarak duruyor.

KAYNAKÇA

Schrey, H.H., Axiologische Ethik, Wissenschaftliche Buchgesellschoft, Darmstadt, 1973.

Scheler, M., Der Formalismus in der Ethik und die materiale Wert ethile, 1913.

Tugendhat, E., Vorlesungen Über Ethik, 1993.

6 Mersin Üniversitesi Fen-Edebiyat Fakültesi Felsefe Bölümü’nün 3-4-5 Mayıs 2002 tarihlerinde Mersin’de düzenlediği “Mersin Felsefe Günleri”nde sunulan bildirinin metnidir. Aynı metnin “Değer Felsefesinin Temel Sorunlarına Toplu Bakış” başlıklı bölümü, bazı eklemelerle, Muğla Üniversitesi Fen-Edebiyat Fakültesi Felsefe Bölümü tarafından 16-17 Mayıs 2002 tarihlerinde Muğla’da düzenlenen “Bilgi ve Değer” konulu sempozyumda da bildiri olarak sunulmuştur.

7 Türkçede “erdem”, önceleri (“fazlalık”, “üstünlük” bildiren “meziyet” -ziyade olmaklık, zaitlik- sözcüğünün de karşılığı olarak) “artam” şeklinde söyleniyordu. “Artam”ın “artmak” fiilinden geldiği anımsandığında, “artam” veya “erdem”in, insanda fazladan bulunması gereken bir kapasite olarak anlaşıldığı açıktır. “Erdem” karşılığı olan Arapça “fazilet”in de “fazlalık”la ilgili bir fiilden geldiğini biliyoruz.

“BAROK” ÜSTÜNE8

Giriş

İzmir Büyükşehir Belediyesi İzmir Sanat Evi’nin düzenlemiş olduğu “Barok Yıllar” haftasının açış konferansında sizlere hitap etmekten onur ve mutluluk duyuyorum. Bir haftalık programda çeşitli dinletiler yanında, Barok sanat ve Barok kültür; Barok mimariden Barok heykele, Barok resime, Barok müziğe, Barok edebiyata kadar bu konuların değerli uzmanları ve sanat eleştirmenleri tarafından işlenecektir. Ben Barok sanat üzerine burada uzmanca değerlendirmeler sunma yetkisini ve yeterliliği kendimde görmüyorum. Bu türlü değerlendirmeler için diğer konferansçıları dinlemek pek tabii daha uygun olacaktır. Ben Barok sanat hakkında burada ancak genel ve ansiklopedik notlar sunmakla yetinebilirim. Bundan da amacım, Barok sanata ve giderek Barok kültüre, birkaç noktayla sınırlı da kalsa, felsefe içinden nasıl bakılabileceği hususunda bir küçük örnek sunmaktır. Tabii böyle bir bakışın kendi felsefi tavrım doğrultusunda olacağı açıktır.

Konferansımı şu altbaşlıklar altında sunacağım:

1. “Barok”un anlamları. 2. Barok sanatın özellikleri. 3. Barok sanata yön veren dinsel/politik etkenler ve Barok zihniyet veya Barok’taki felsefe. 4. Barok sanat ve Aydınlanma felsefesi. 5. Barok ve günümüz.

1. “Barok”un Anlamları

a. “Barok”un Sözlük Anlamları: Diderot, Ansiklopedi’de iki tanım verir: 1. Felsefe ve mantık terimi olarak “barok”, anlamsız düşünce, uyumsuz düşünme biçimi (baroco) anlamlarına gelmiştir. 2. Sanat terimi olarak “barok”, özellikle bir müzik terimi olarak, karışık ve uyumsuz müziği nitelendirmekte kullanılırdı. 3. Günümüzde ise, “barok”un “pürüzlü, şekilsiz inci” anlamına gelen bir Portekizce sözcük olduğu yaygın olarak kabul ediliyor.

b. Bir Üslup Çeşidi Olarak Barok: “Barok” sözcüğünü sadece sanatta ve düşüncede değil, yaşamın her alanında karşılaşılan ve yapmacıklık, gösteriş, abartma içeren, karışık ve uyumsuz tüm ifade şekilleri tüm üsluplar için kullananlar vardır. Onlara göre, sanat ve düşünce tarihinin hemen her döneminde şu veya bu ölçüde “barok”a rastlanır (bu nedenle küçük harfle yazılmalıdır). Kısacası “barok”, belli özellikleriyle hep var olan, değişmeyen, zaman zaman ön plana çıkabilen bir üsluptur. Sanat tarihçisi D’Ors Hellenistik mimari ve heykelcilikten 19. yüzyılın sonlarında karşılaşılan bazı abartılı mimari ve heykel çalışmalarına kadar bu konuda bir dizi örnek veriyor. Kültür tarihçisi ve filozof J. Burckhardt da “barok”u sanatta dönem dönem rastlanan bir çeşit vahşilik olarak görüyor. Sanat tarihinden verilen örneklere, felsefe ve özellikle edebiyat tarihinden örnekler ekleyenler de vardır. Gerçekten de ilkçağda Grek dünyasında yarı teolojik, yarı felsefi bir düşünce geleneği olarak karşılaştığımız “sofistik” geleneğinde,9 yukarıda tanımlandığı şekliyle barok üslubun birçok yönüyle kendisini gösterdiğini saptarız. Hellenistik dönemin birçok metninde de barok üslup kendini belli eder. Ortaçağın felsefi/teolojik metinlerinin önemli bir kısmında da aynı durumla karşılaşırız. Ayrıca filozoflarımızın bir kısmı, çoğu kez devlet baskısından ve sansüründen yakalarını sıyırmak kaygısıyla, bâtıni (ezoterik) ve ayrıca barok üsluba bilerek başvurmak zorunda kalmışlardır. Edebiyatta ise barok üslup, felsefeye göre çok daha sıklıkla başvurulan bir üslup olmuştur. Öyle ki barok, güçlü veya güçsüz, etkili veya etkisiz, kültür tarihinin hemen her döneminde, felsefeden sanata, her alanda rastlanan bir üsluptur.

c. Bir Sanat Anlayışı ve Sanat Tarihinde Bir Dönem Olarak “Barok”: “Barok”, 16. yüzyılın ortalarından 18. yüzyılın ortalarına kadar Avrupa sanatına hâkim olmuş bir akımdır. (Sadece bu döneme ait bir akımın adı olarak, büyük harfle yazılmalıdır.) Akım Latin Amerika’da etkisini 19. yüzyılın başlarına kadar sürdürmüştür. Bu akım İtalya’da Bernini ve Borromini’nin eserleriyle birlikte doğmuş ve oradan tüm Avrupa’ya yayılmıştır. Almanya ve Avusturya’da Hildebrandt, Fischer von Erlach, İspanya’da J. de Ribera ve J. de Arellano, akımın ilk ve önemli temsilcileriydiler. Barok üslup, öncelikle mimaride, dinsel ve sivil amaçlı yapılarda uygulandı. Barok mimari bir yandan Latin Amerika’ya atlarken, bir yandan da öbür sanat türlerini etkiledi. Resimde Andrea Pozzo, Rubens, Maulbertsch, Simon Vonet; müzikte Bach, Scarlatti, Vivaldi, J.P. Rameau; heykelde Puget, Le Vau, R. Donner gibi isimlerle gelişimini sürdürdü. 18. yüzyılın ikinci yarısında Rokoko üslubuna dönüşen Barok, “yeni klasizm”in ortaya çıkmasıyla gerilemeye başladı. Türkiye de Barok’tan etkilendi. Nuruosmaniye Camii, çeşitli sebiller, Ayazma Camii, Lâleli Camii, Dolmabahçe Sarayı, Beyoğlu’ndaki bazı özel konutlarda ve iç süslemede Barok etkiler vardır.

c1. Klasizm ve Yeni Klasizm Arasında Barok: Barok, 16. yüzyılın eski klasizmine tepki olarak gelişti ve ne var ki ki yine klasizme, fakat bu kez 18. yüzyılın ikinci yarısının yeni klasizmine yenik düşerek dönemini kapattı. Bu nedenle Barok’u anlamak için eski ve yeni klasizmin ne olduğuna kısaca bakmak gerekir:

Genellikle klasizm; antik Grek ve Latin mimari üslubuna kadar uzanan; Barok, Manyerizm (üslupçuluk, tarzcılık, yapmacıklı incelik) ve Romantizme karşıt sayılan sanat ve edebiyat akımı olarak bilinir. Klasizm alanındaki ilk hareketler Bramante, Palladio gibi 16. yüzyıl İtalyan mimarlarının geleneksel Roma mimarisinin temel öğelerinden yararlanma girişimleri olarak ortaya çıktı. Aynı dönemde Fransa’da Lescot, Bullant, Delorme, bu akımı benimseyerek yapıtlarında uyguladılar. Resim alanında ise Raffaello (Rafael) klasizm taraftarlarının örnek aldıkları ustalardan biri oldu. Poussin, klasik üslubu akla dayalı öğelerle geliştirdi ve Fransız resmini önemli ölçüde etkiledi. Tarihsel olayları konu alan resimler daha fazla ilgi görmeye başladı ve bu ilgi Ingres ile 19. yüzyılın ortalarına kadar sürdü. Mutlak monarşi döneminde Colbert ve Le Brun’ün etkisi altında antikçağ örneklerine sıkı sıkıya bağlı kalan Fransız heykelciliği, XV. Louis döneminde Bouchardon, Falconet, Vasse gibi sanatçıların çalışmalarıyla ulusal bir nitelik kazanırken, Alpardi ve Duguesnoy gibi sanatçılar hareketsiz bedenlerin sakinliğini sade giysi kıvrımlarıyla ifade etmek suretiyle, sadeliği ve basitliği bir üslup haline getirmeye çalıştılar. Grek ve Latin yazarlarının yeniden önem kazanması XIV. Louis çağında başladı ve etkileri Racine, Pascal, Bossuet, Moliere gibi yazarların yapıtlarına yansıdı.

On sekizinci yüzyılın ikinci yarısında yaygınlaşan yeni klasizm ise, anıtsal orantılarda, ABD’nin yeni başkenti Washington başta olmak üzere, ABD’de ve Avrupa’da rağbet gördü.

Eski ve yeni klasizmin ortak noktaları şöylece özetlenebilir: 1. Sanata aklın eşlik etmesi; sanatsal etkinlikte aklın yol göstericiliğine başvurmak. 2. Her türlü kurmacanın ve hayal gücü ürününün reddedilmesi. 3. Sanatçının icat eden eden değil, keşfeden kişi olduğunun kabulü. Sanatçı, olsa olsa, mevcut olanın örtüsünü kaldırır. 4. Güzel nesne ile bilimsel nesnenin eşdeğer sayılmaları. Güzel nesne de doğada aklın yasalarına uygun olarak ortaya çıkar. 5. Klasizm, her türlü barok üslubu sanatçıya yasaklar. 6. Sonuç: klasizm, teoriyi ve bilgiyi, yaratmanın ve sanatın önüne alır.

Özetle klasizm, aklı, bilimi, dengeyi, ölçülülüğü esas alır; hayal gücünün aşırılıklarına, düzensizliğe, karmaşaya tahammülü yoktur. Barok’u klasizmle karşıt kılan yönler böylece ortaya çıkıyor.

c2. Hıristiyanlık ve Barok: Barok sanat, en çok Katolik ülkelerde, özellikle de Karşı Reform’un son yılları olan 1600 yıllarında gelişmiştir. Roma Kilisesi, Protestanlığın ilerlemesine karşı koymak için Trento Konsili’nden sonra (1563’de sona ermişti) geleneksel öğretilerini kesin olarak yeniden ortaya koydu ve yoğun bir misyoner etkinliğine girişti.

2. Barok Sanatın Özellikleri

Resimde Barok: Örneğin, Reformcu din papazlarının savunduğu resim yasağının karşısına, görkemli ve dokunaklı kutsal tasvirler çıkarılacaktı. Gitgide Protestan ülkelerde de Barok yaygınlık kazandı ve Katolik Karşı Reform hareketinin hiç de amaçlamadığı bir şekilde, bir Protestan Barok ortaya çıktı. Barok dönem ressamlarının Tanrı ve havari tasvirlerinin gerçeğe yakınlığı, Katolik veya Protestan olsun, tüm Avrupa’da estetikçi bir din eğitimine ve özellikle Hıristiyanca bir pedagojiye yardımcı oldu.

Mimaride Barok: Barok üslup, antikçağ sanatından da yararlanır. Barok mimari, klasik mimari düzenlerden ve idealleştirilmiş insan tasvirlerinden bilinçli olarak yararlanır. Mimarlıkta görkemli mekânlar yaratılır ve bu mekânların hemen hepsi, görkem duygusunu pekiştirmek amacıyla ovalleştirilir; her yerde S biçimi kıvrımlar kullanılır, burma sütunlar ve görkemli alınlıklar hemen göze çarpar. Dalgalı hatlar, kıvrımlar genellikle Barok’un, özellikle Barok mimarinin karakteristikleri arasındadır.

Müzikte Barok: Bach, 1685-1750 yılları arasında yaşamıştır. Dolayısıyla Barok müzikten söz ederken Bach’tan özellikle söz etmek gerekecektir. Barok müzik, Barok mimari ve Barok resimle ne aynı kökene, ne aynı gelişmeye ne de aynı yazgıya bağlıdır. Onun gelişimi özel olarak ele alınmayı gerektirir. Burada şunu belirtmekle yetinilmelidir ki, Barok müzik, müzikte yeni türlerin yaratılmasıyla, kendini bir hareket ve çeşitleme sanatı olarak ortaya koymuştur. Merkezi İtalya ve Almanya olan Barok müzik, bir buçuk yüzyıl içinde Monteverdi’den Bach’a kadar gelişip biçimlenecektir. 17. yüzyıl başlarında Avrupa’da yüksek düzeyli müzik, saraylar ve kiliselerle sınırlı olmaktan çıkarak salonlara, akademilere ve evlere girmiştir. Böylece müzik daha geniş bir kitleye ulaşmış, müzisyenlerin yaratıcılardan bağımsızlıklarını kazanmalarına olanak sağlamıştır. Barok dönem müzisyeni, bir bilim ve sanat koruyucusuna eşlik etmek, iş aramak veya meslektaşlarıyla buluşmak için sık sık yer değiştirir. Monteverdi Mantova’ya ait olduğu kadar Venedik’e, Bach Köthen’e olduğu kadar Leipzig’e aittir. Haendel ve Gluck da değişik ülkelerde yaşamışlardır. Bununla birlikte Barok müziğin Rönesans veya klasik Fransız dengeciliğine (klasizme) göre değişik özelliği, zıtlıkları tasviri, kabına sığmayan imgelem gücü ve görkemli bezemelerdir. Barok müziğe, biraz ileride üzerinde duracağım gibi, Platoncu/Plotinosçu düşünce yol gösterir. İdealleştirme çok ağır basar. Öyle ki, Barok sanatın en önemli karakteristikleri, Barok müzikte bir araya gelirler.

Edebiyatta Barok: Barok dönem edebiyatında görkem ve debdebe ağır basar. Yazarlar kişilerin soyluluğunu, kralların görkemini, soyluların eğlencelerinin debdebesini tasvir ettikleri kadar Katolik dinsel törenlerin görkemli sahnelerini de tasvir etmekten geri kalmazlar. Genellikle Barok dönem bir gösteri ve gösteriş dönemidir ve edebiyat da bu gösteriye ve gösterişe katılmaktadır. Bu çerçeve içinde Barok edebiyat, sürekli dönüştüğünü, değiştiğini hisseden, bir türlü dinginliği yakalayamayan, ayrıca bu dinginliği isteyip istemediği belirsiz olan bunalımlı Barok dönem insanını kavramaya çalışır. Çünkü bu dönem din savaşlarıyla, salgın hastalıklarla, kıtlıklarla altüst olmuş, papalar ve papazlar kadar monarkların da birbirleriyle sürekli çatıştıkları bir dönemdir. Krallar ya içtenlikle veya felaketler içindeki halka şirin görünmek amacıyla, bilim ve sanat koruyucusu görünümdedirler. Papalar ve papazlar, uğranılan felaketleri halkın belleğinde taze tutmak suretiyle dinsel inançları daha da yayma peşindedirler. Barok edebiyat, bunların desteği ve telkini altında gelişir. Krallar ve ruhban sınıfı, edebiyattan, çalkantılı bir dünyada insanlara bir nirengi noktası göstermesini bekler. Barok edebiyat bu beklentiye, Montaigne’de olduğu gibi içten ve zaman zaman coşkulu bir iç döküş şeklinde ve kişinin kendisini evrenin merkezine koyarak kendi üstüne eğilip kendini dışavurmasıyla yanıt verir. Barok edebiyat, örneğin Shakespeare’de, duygusal fırtınaların, tutkuların, felaketlerin elinde oyuncak olan bir insanı bize tanıtır. Ve bu insanın yaşadığı dünya bir yanılsamalar dünyasıdır ve insan bu dünyadan gelip geçen bir yolcu, az çok çaresiz bir fanidir. Ölüm ve felaket imgelerinin Barok edebiyata hâkim olması nedensiz değildir. Tasso’da, Calderon’da, Corneille’de, Grimmelhausen’de, bu geçici, acılar ve yanılsamalarla dolu dünyayı aşmak, gerçeküstü düşlere dalıp gitmek, ortak yönler olarak kendilerini gösterirler. Barok edebiyatta duyarlılık ve retorik, hele şatafatlı hitabet sanatı (özellikle tiyatroda, Shakespeare’de) belirleyicidir. Mecazlı ifade, aşırı süslü imgelerle yüklü konuşmalar Barok edebiyata hâkim olan üslubun parçalarıdır.

3. Barok Sanata Yön Veren Dinsel, Politik Etkenler ve Barok Zihniyet

a)Dinsel/Politik Etkenler: 16. yüzyıl, Avrupa tarihinde bir geçiş ve yeni durumların doğuş yüzyılı olmuştur. Bir kez, Reform hareketi ve güçlenen Protestanlığın yol açtığı bir dinsel bunalım yaşanıyordu. Reform hareketi yalnızca Luther’e ve onun kiliseyle bozuşmasına gönderme yapmaz. Reform hareketi, aynı zamanda, Avrupa aristokrasisi karşısında aydınlara ve halka seslenen, Hıristiyanlığın geleceğini halk desteğinde kurmak isteyen bir harekettir de. Dinsel bunalım, bu dönemde ortaçağın tüm düşünce mirasının tartışma konusu yapılmasına yol açmıştı. Reform esasen, Katolikliğin damgasını bastığı bu mirastan bir kopmadır ve Hıristiyanlık ülküsünün maddi çıkarlarla bozulduğu, kokuştuğu, çürüdüğü iddiaları doğrultusunda Hıristiyanlığın kaynaklarına bir geri dönüş hareketidir. Tanrı’ya kilise aracılığıyla değil, doğrudan ulaşmaktır hedef. Reform, bu arada, özellikle Calvin’le birlikte, Yahudiliğin bir mirasına, tasvir düşmanlığına sahip çıktı. Resim ve heykel yapmak yasaklanmasa da kınandı. Reform hareketinin etkisi ve nüfuzu karşısında arka planda kalan Katolik Kilisesi, daha önce sözünü ettiğim üzere, Protestanlığın gelişmesine set çekmek amacıyla bir Karşı Reform hareketi başlattı. Trento Konsili, kilisenin (tabii artık sadece Katolik Kilisesi’nin) yeniden düzenlenmesine girişti. Artık Katolik Kilisesi de, Reform’un yapmak istediği gibi, Hıristiyanlık yaşamını ve ruhaniliği yeniliyordu. Bunu da azizlere ve tasvirlere saygı gösterilmesi ve papanın üstünlüğünün yeniden tescili yoluyla gerçekleştirmek istedi. Amaç, Reform’un Roma Kilisesi’nden uzaklaştırdığı Hıristiyanları yeniden kazanmaktı. Bunun için başvurulacak en etkili yollardan biri, dinsel sanattı. Dinsel sanatı yeniden canlandırmak, onu yeni bir atılıma sokmak gerekiyordu. Katolik Kilisesi yalnızca Protestanlığın yükselişine bir set çekmek istemiyordu; aynı zamanda Rönesans’ta yaygınlaşan hedonizmi, büyücülüğü ve çok tanrıcılığı da göğüslemek amacıyla, müritlerini dünya nimetlerinden uzaklaştıracak bir çare olarak da yeni bir sanatsal atılıma ihtiyaç duyuyordu. Bu yeni sanatsal atılımda, insanları dünyevilikten uzak tutacak, onların gözünde Tanrı’nın ve kilisenin yüceliğini yeniden yeşertecek bir üslup olmalıydı. İşte Barok sanat, Katolik Kilisesi’nin bu arayış ve yönlendirmeleri altında doğup gelişti.

Barok sanat, Katolik Kilisesi’nin bu yeni atılımıyla, bu demektir ki, bir dinsel sanat olarak gelişimine başladı. Bu yeni dinsel sanat, görkeme, debdebeye hatta aşırı ölçülerde başvurdu ve bunlara, kitleleri yeniden Katolik Kilisesi’ne çekmenin araçları olarak büyük önem verdi. Yalın ve süsten arınmış mimarinin yerini karmaşık ve süslü bir mimari alıverdi. İtalyan sanatçılar, Roma Kilisesi’nin isteğine uygun eserler vermeye başladılar. Barok, İtalya’dan tüm Avrupa’ya bu motivasyon bağlamında yayıldı. Aslında Hıristiyanlığın özünde görkeme, şatafata pek yer yoktu. Hıristiyanlık bir halk dini olarak doğmuştu. Sadelik, alçakgönüllülük ve kanaatkârlık, bu dinin belirgin yönleriydiler. Protestanlık da onun bu yönlerine vurgu yaparak, Hıristiyanlığın doğuş yıllarına bir geri dönüş talebiyle yola çıkmıştı. Ne var ki, aynı Protestanlık, Katolik Kilisesi’nin Karşı Reform adıyla anılan yeni atılımından etkilenmekten de kurtulamadı ve Katolik Barok’a özgü görkem ve şatafat, Protestan Baroku’nun da belli ölçülerde aracı ve hatta tarzı oldu. Sadelik, kanaatkârlık ve alçakgönüllülük, her iki kilise için de başlıca erdemler olmayı gerçi sürdürüyorlardı. Ne var ki, insanları kiliseye bağlamanın yolu, aklı ikinci planda tutup dinsel dogmaları cazip kılmaktan geçiyordu ki, yeni dinsel sanata, Barok’a düşen en büyük görev de zaten buydu.

Özetle, yenilenen Katoliklik, Barok sanat sayesinde gerçekten de müritlerinin büyük kısmının gönüllerini fethetti ve yeni müritler kazandı. Bu yeni sanat, dinsel vecdin, esrimenin, görkem ve şatafat eşliğinde elde edilmesini telkin ediyordu. Barok’un en önemli yönlerinden biri burada ortaya çıkmaktadır: O âna kadar sadelik, kanaatkârlık ve alçakgönüllükle ve hatta mistik bir içe kapanışla ve Protestanlığa özgü çilecilik ve pietizmle elde edilebileceği öğretilmiş olan dinsel esrimeye, bu kez görkem ve şatafatla ulaşılacağı belirtiliyordu. Barok’ta, içe dönüklük çağrışımı yapan mistisizm ile dışa dönüklüğü çağrıştıran görkem ve şatafatın ilginç, hatta tuhaf bir buluşmasına tanık oluyoruz. Barok sanatı bir görkemlilik sanatına dönüştüren etkenler arasında monarşi kurumunu ve hükümdarların kendi saygınlıkları için zorunlu olduklarına inandıkları lüksü de saymak gerekir. Barok kültür, kitlelerin mutlak monarşilere bağlılığını sağlamak için İnsani duyguları harekete geçirmeye çalışan bir gösteri, gösteriş, şaşaa, görkem, debdebe kültürü olmuştur. Barok saraylar, barok bahçeler, barok tiyatro binaları ve barok gezinti yolları; saraylı, aristokratik toplumun toplantıları ve kabulleri için genişletilmiş mekânlar oluşturdular. 17. yüzyılın Barok kültürü, yüksek ve aşağı kültürün öğelerini bağlayıp birleştirerek yapay bir kamusal arena meydana getirdi. Barok, sıradan insanın duygu ve tutkuları ile soyluların beğeni ve taleplerini bağdaştırmak istedi. Bu yüzden popüler yanıyla bir çeşit kitsch kültürü oldu. Örneğin, Monteverdi’nin barok müziği, soyluluk ve sıradanlığın birbirine karıştığı bir kitsch örneğiydi. Bu müzikte (ve kimilerine göre genellikle barok müzikte), daha önce de değindiğim gibi, şatafat, göz boyacılık, yapmacıklık ve karmaşa, din savaşları ve monarşiler arasındaki kanlı savaşlar yüzünden harabeler arasında yaşamakta olan Avrupalı Hıristiyana bir çeşit fantastik dünya, acılarını, hüzünlerini ve kaygılarını ve en önemlisi felaketlerin yol açtığı melankolisini yatıştırmakta araç oluşturuyordu. Barok sanat, bir dekadans duygusuna kapılıp giden dönemin insanını, toplumdan, doğadan ve bizzat kendisinden uzaklaştıran imgeleri ve temaları, bu yüzden bol bol kullandı. Protestan çilecilik, felaketi, ölümü, melankoliyi işleyen bir barok edebiyatın doğmasına yol açtı.

b)Barok Zihniyet veya Barok’taki Felsefe: Barok sanatın, genelde Hıristiyan, özelde Katolik ve Protestan zihniyete özgü yönler içeren bir karma zihniyete bağlı olduğu açıktır. Hıristiyanlığın kaynakları arasında, kökeni itibariyle birçok yönden Musevi mistisizminin bir devamı sayılabilecek bir tür mistisizmin bulunduğu bilinen bir şeydir. Bir Hıristiyan mistisizmi vardır; tıpkı Musevi mistisizminden etkilenmiş ve “tasavvuf’ adıyla andığımız bir İslam mistisizmi olduğu gibi. Mistisizm, dinler, özellikle tek tanrılı dinler için her zaman bir cazibe merkezi olmuştur. Özellikle insanın kendi içine dönüp Tanrı ile diyaloğa girmesinin mümkün sayılması, Hıristiyan mistisizminin temelini oluşturur. Hıristiyanlıktaki bu mistik yön, Katolik ve Protestan kanatlarda da kendini hep göstermiştir. Barok dönem, bu mistisizmin en etkili şekilde ortaya çıktığı bir dönem olmuştur. Çünkü Barok dönem, felsefe tarihinde mistisizmin iki büyük filozofu olan Platon ve Plotinos’un öğretilerine, bunlara Hıristiyanca bir elbise giydirilmiş olsa da, büyük ölçüde bağlı kalmıştır. Barok için tanrısal gize yaklaşmanın iki yolu vardı: Ya dışsal olarak ve propaganda amaçlı bir şekilde kalıplar yaratmak ve insanları bu kalıplar dolayımında Tanrı’ya seslenir hale getirmek ya da insanları tamamen kendi içlerine dönmeye ve Tanrı’yla kişisel olarak bağ kurmaya bırakmak. Kilise, ipleri elinden bırakamazdı. İnsanlar, Tanrı’yla mistik yoldan olsa bile yine de kilise aracılığıyla bağ kurmayı bir şekilde sürdürmeliydiler. Çözüm belliydi: Barok; tanrısal gizeme, başta mimari, heykel ve resim olmak üzere, görkem ve şatafatı ön plana çıkaran örnekler yoluyla ulaşmayı teşvik etmeliydi. Barok mimari, heykel ve resimdeki görkemlilik ve bu döneme özgü mistik edebiyatın daha önce tuhaf diye nitelendirdiğim birlikteliği böylece açıklığa kavuşuyor.

Özetle, Barok sanata yön veren zihniyet, önce Katolik, sonra Protestan kiliselerinin zihniyeti, daha sonra ise bunların karşılıklı etkileşiminden çıkan bir karma zihniyettir. Her iki zihniyeti önceleyen felsefe ise, Platoncu ve Plotinosçu mistisizmdir. Ayrıca, Barok dönemin filozofu olarak Leibniz’in felsefesini de burada anmak gerekir. Leibniz’in monadlar öğretisinin ve bu dünyayı mümkün dünyaların en iyisi kabul eden teodizesinin de Barok kültür ve Barok sanatı olumladığı sık sık belirtilmiştir. Buna bağlı olarak Barok kültür ve Barok sanatın muhafazakâr bir kültür ve muhafazakâr bir sanat olduğu da ileri sürülmüştür. Bu dönemde özellikle fantastik imgeler, renk ve incelikle işlenmiş olan Barok müzik aracılığıyla, kitlelerin kilise ve soylular lehine manipüle edildiği belirtilmiştir.

4. Barok Sanat ve Aydınlanma Felsefesi

Barok sanatın, 16.-18. yüzyıllar arasında aristokrasi ve ruhban sınıfı tarafından kitleleri manipüle etmek üzere desteklenmiş olduğu, bir tarihsel gerçektir. Barok sanatın düşüşe geçişinin ve yerini yeni klasizme bırakışının en önemli sosyo-politik nedeninin, 18. yüzyılla birlikte burjuvazinin aristokrasiye ve ruhban sınıfına karşı girişmiş olduğu amansız muhalefet olduğu söylenebilir.

Barok, tabanında kırsal, tavanında aristokratik grupların yer aldığı, siyasetin aristokratların ve ruhban sınıfının katıldığı ve kontrol ettiği bir monarşik yönetimden ibaret kaldığı, aristokratik değerler olarak şan ve şerefin her şeyin üstünde tutulduğu bir tarihsel dönemin kültürü ve sanatıydı. Oysa gitgide gelişen ve güçlenen burjuvazinin özlemleri ve talepleri farklıydı. Burjuvazi, her türlü mistisizmi, irrasyonalizmi, metafiziği, deney üstücülüğü ve dinsel dogmatizmi reddediyordu. Burjuvazinin felsefesi, Platoncu/Plotinosçu mistisizm olamazdı. Burjuvazi, bilginin kaynağını deneyde bulan, deney dışında hiçbir bilgi kaynağı kabul etmeyen, dolayısıyla dinsel ve mistik anlayışlara sırtını çeviren bir felsefe arayışı içindeydi. İşte Aydınlanma felsefesi, burjuvazinin bu arayışı sonucunda ortaya çıktı, serpildi ve gelişti. Aydınlanma felsefesi ve Aydınlanmacı sanat anlayışı, Barok kültüre ve Barok sanata, özellikle bu kültürdeki ve sanattaki irrasyonalizme, her yerde kararlı bir şekilde karşı çıktı. Aslında Aydınlanma’nın akılcılığına, bilimciliğine, deneyciliğine en uygun sanat anlayışı, Rönesans’ı izleyen dönemin sanat anlayışı olarak klasizmdi. Klasizm, daha önce belirttiğim gibi, denge ve ölçüye dayalı, aklı, rasyonel düşünmeyi sanatsal yaratmanın önüne koyan, sanatı rasyonel bir çizgiye çekmek isteyen bir akımdı. Aydınlanma’nın yeni klasizmi de aynı isteği taşır. Onun eski klasizmden farkı, deneysel bilime tanıdığı öncelik ve üstünlüktedir. Barok sona ermek zorundaydı; çünkü onun dayandığı zihniyet ve felsefe, Avrupa kültürüne egemen olmaya başlayan yeni zihniyet ve felsefe tarafından reddediliyordu. Barok’a artık ve ancak, yeni klasizm içinde eriyip gitme izni verilebilirdi. Bu iznin süresi kısaydı ve bu durumun kendisi, Barok’un kısmi bir devamı olarak Rokoko’nun saman alevi gibi ortaya çıkışının ve bitişinin, yani onun kısa ömürlü olmasının bir açıklamasını içinde taşıyordu.

5. Barok ve Günümüz

Aydınlanma, felsefede akılcılığı, bilimciliği ve deneyciliği öne çıkarırken, sanatta buna koşut olarak yeni klasizmi başlattı. 19. yüzyıl, felsefede görülen çok çeşitlilik ve renkliliğe rağmen Aydınlanma felsefesine büyük ölçüde sadık kaldı. 20. yüzyılda da, 1960’lara kadar akılcı, bilimci ve deneyci felsefenin egemenliğine tanık oluyoruz. 1960’lardan itibaren akılcılık, bilimcilik ve deneycilik, geçen yüzyılda başlamış ve fakat fazla etkili olamamış olan bilimcilik ve pozitivizm eleştirisi dolayısıyla bir sarsıntı geçirdi. Bunu, 1980’li yıllarda postmodernizm dalgası ve postmodernizme özgü akılcılık, bilimcilik eleştirisi izledi. Postmodernizmin doğuşunda ve gelişiminde tıpkı Barok’un doğuş ve gelişiminde olduğu gibi, başta mimari olmak üzere plastik sanatlar başı çekti. Günümüzün postmodern sanatı; akıl, ölçü ve dengeyi gözeten klasizmin çok uzağında ve hatta bunlara karşıt bir konumda gelişimini sürdürüyor. Sanatın her alanına kitsch ve kolaj hâkim olmuş görünüyor. Barok’a özgü yapmacıklık, günümüz postmodern sanatında birçok yönden yeniden gündeme gelmiş durumda. Bir postmodern slogan, “...miş gibi yapmak” ibaresiyle ifade edilen bir slogan Barok’a özgü yapmacıklığı, dünyayı büyük bir tiyatroya dönüştürme hevesini çağrıştırıyor. Barok sanat ile postmodern sanat arasında başka koşutluklar da kurmak mümkündür. Tabii postmodern sanatın yeni bir Barok sanat olarak görülmesi çok doğru olmaz; hatta bu, en azından Barok’ta sık sık gördüğümüz türden büyük bir abartma örneği olur. Ne var ki, Barok’la postmodernizm arasında benim burada birkaçına değindiğim pek çok koşutluk kurulabileceği de açıkça görülüyor.

Bunlardan ne gibi bir sonuca varılabilir?

İlkçağda septiklerin ve sofistlerin irrasyonalizmlerine karşı Sokrates, Platon ve Aristoteles’in rasyonalizmlerinin ortaya çıkıp geliştiğini görüyoruz. Fakat birkaç yüzyıl sonra Plotinos’un mistisizmi ve koca bir ortaçağ boyunca bu mistisizmin Hıristiyan renkler içinde yenilenişi karşımıza çıkıyor. Rönesans’tan bu yana felsefe ile sanatın gelişimlerine eşzamanlı olarak bakıldığında ise, şunları saptamak mümkündür: Rönesans’a hâkim olan felsefi atmosfer, akılcılık ile akıl dışıcılığın, deneycilik ile büyünün, olguculuk ile mistisizmin tuhaf bir karışımıydı. 16. yüzyıl başları ise felsefede akılcılığın (Descartes, Spinoza vd.), sanatta ise akılcılığı temel alan klasizmin hâkimiyetine tanıklık etti. 16. yüzyılın ikinci yarısından 17. yüzyılın ortalarına kadar felsefede yine büyük ölçüde rasyonalizm hâkimdi. Ne var ki aynı dönemde Avrupa tam bir dinsel ve siyasal kargaşa yaşadı ve rasyonalizmin tüm kıtayı saran bu kargaşaya kitleler bazında önereceği bir çözüm de pek yoktu. İşte, Barok sanat ve genellikle Barok kültür, bu kargaşaya dinsel/mistik bir örtü çekmek, insanlara kilise aracılığıyla yeni bir umut aşılamak, onların melankolilerine, bizzat bu melankoliyi dinsel güdümlü sanatın bir temel teması haline getirmek suretiyle yanıt vermek istedi. Felaket ve melankoli çağı bitip Avrupa burjuvazi önderliğinde ticaret ve sanayide büyük hamlelere girişip zenginleştikçe, akılcılık, bilimcilik ve deneycilik yeniden umut kaynağı oldu. 1960’lardan itibaren büyük bilimsel ve teknolojik atılımlara rağmen akılcılık, bilimcilik ve deneycilik, septik ve dinsel kaynaklı bir eleştirinin konusu olmaya başladı. Postmodernizm böyle doğdu.

Bu tablo, Batı tarihinde akılcılık ve bilimcilik ile septisizm ve mistisizmin her zaman olmasa da zaman zaman birbirlerini izledikleri, birinin diğerine tepki olarak geliştiği izlenimini veriyor. Bu sadece bir izlenimdir. Bu yüzden, bir genellemeye varmak için pek tabii ki yetersizdir. Yine de bu izlenim şunu düşündürtüyor: Postmodernizm yeni bir irrasyonalizm çağına, belli yönleriyle sınırlı kalsa da yeni bir Barok’a dönüşebilir mi? Ben kendi payıma böyle bir dönüşümden mutlu olacağımı sanmıyorum. Üstelik Barok kültür ve Barok sanat nasıl ki döneminin muhafazakâr kültürüne hizmet etmişse, postmodernizm de günümüz dünyasının Batı kaynaklı, görünüşte liberal, uygulamada ise oldukça muhafazakâr olan kültürüne hizmet etmektedir. Barok sanat, hele Barok müzik, insandaki irrasyonaliteyi, karmaşayı, çatışkılı duyguları işlemesi ve insana çok önemli bir boyutunu göstermesi bakımından bundan sonra da izleyicisini bulacaktır. Bununla birlikte postmodern kılıklar içindeki yeni bir Barok kültür ve Barok sanatın kültür yaşamının tümünü istila etmesine, bu istilanın felsefi ve bilimsel düşüncenin ve eleştirinin zayıflamasına neden olmasına izin verilmemelidir. Duygu ve düşünce dünyamızın aynı anda her ikisine de açık olmasını sağlayan bir felsefi ve pratik tavır alışa, eskisinden daha çok ihtiyacımız vardır. Böyle bir felsefi tavır alışın günümüzdeki en etkileyici örneklerinden birinin, otuz yıldır bağlı olduğum hermeneutik tavır alış olduğunu belirtmek isterim.

8 İzmir Sanat Evi’nin 11-17 Aralık 2000 tarihleri arasında düzenlemiş olduğu “Barok Yıllar” haftası kapsamında, yazarın 11 Aralık 2000 tarihinde vermiş olduğu açılış konferansının metnidir.

9 Bu düşünce geleneği ile “sofist” filozofların (Protagoras, Gorgias vd.) temsil ettiği düşünce tarzı arasında bir ilişki yoktur.

ETİK-AHLAK AYRIMI ÜSTÜNE10

1.“Etik”i “Ahlak”tan Ayırmanın Güçlüğü

Özellikle yirminci yüzyılın ilk çeyreğinden bu yana kimi filozoflar ve felsefe çevreleri tarafından “etik” ve “ahlak” kavramları arasında belirgin bir ayrım yapma konusundaki çabaların yoğunlaştığı bilinen bir husustur. Bununla birlikte iki kavramı anlam içerikleri bakımından birbirinden ayırmanın büyük güçlükler içerdiği de süreç içinde görülmüştür. Ben bu kavramlar arasında belli bir noktaya kadar bir ayrım yapmayı gerekli bulmakla birlikte özellikle tarihselci/relativist açıdan bakıldığında ayrım yapmanın bir noktadan sonra olanaksız olduğunu da düşünüyorum. Burada önce iki kavram hakkında yapılan çeşitli tanımlardan bazılarını, hatırlatma amacıyla ve daha sonra karşılaştırma yapmak ve eleştirmek üzere sunacağım. Daha sonra her ahlakta bir etiğin, her etikte bir ahlakın içerilmiş olduğuna ilişkin bir iddiada bulunacağım. Son olarak, bir etiğin kaçınılmaz olarak bir ahlakı içermesinin onun tarihselliğinin bir gereği olduğuna işaret edeceğim. Pek tabii, tüm bunları burada bir bildirinin dar kapsamı içinde ancak satırbaşları ve değinmeler düzeyinde işleyebileceğim açıktır.

2.“Ahlak”, “Etik”, “Moral” Terimleri

Önce şunu saptamak gerekir: “Etik” ve “ahlak” (“moral”) arasında ayrım yapma çabalarının yoğunluğuna rağmen günlük dilde ve hatta felsefede “etik”, “ahlak” ve “moral” sözcüklerinin birbirleri yerine kullanılageldiği de bilinir. Aslında etimolojik bir irdeleme, bu sözcüklerin az çok eşanlamlı olduklarını da gösterir.11 “Etik” sözcüğü Grekçe “ethos”, “moral” sözcüğü Latince “mores/mos”tan gelir. Ve “ethos” da, “mores/mos” da töre, gelenek, görenek, alışkanlık, yerleşikleşmiş duygululuk hali, karakter, huy, mizaç vb. anlamlarına sahiptir. “Moral” karşılığı dilimizde kullandığımız “ahlak” sözcüğü de Arapça “hulk” kökünden gelmektedir ki, bu kök de yine töre, gelenek, görenek, alışkanlık, huy, karakter vb. anlamlarını içerir. Demek ki, etik-ahlak ayrımı, sözcüklerin etimolojileri dikkate alınarak yapılmış bir ayrım değildir. En azından, “ahlak” ve “moral” sözcüklerinin etimolojilerine uygun bir anlam içeriğine sahip oldukları söylenebilse de “etik”, özellikle felsefede özel ve özgül bir anlam da kazanmış görünüyor. Aşağıda iki terimin anlamları üstüne aktaracaklarımın “etik”in farklılaşan anlamını birkaç yönüyle sınırlı kalsa da daha açık kılacağını umuyorum.

3.“Ahlak” Tanımlarındaki Çeşitlilik

“Ahlak” kavramının tanımlarındaki çeşitliliğin felsefenin diğer temel kavramlarının tanımlarındaki çeşitlilikten çok daha fazla olduğu bilinen bir şeydir. Burada ahlak üstüne ancak birkaç tanım örneğiyle yetinebileceğim açıktır.

1. Ahlak, tek kişinin, bireyin veya bir insan topluluğunun belli bir tarihsel dönemde belli türden eğilim, düşünce, inanç, töre, alışkanlık, görenek vb. ve bunlarda içerilmiş olan değer, buyruk, norm ve yasaklara göre düzenlenmiş ve bu haliyle gelenekleşmiş, yerleşmiş yaşama biçimidir.12

2. Ahlak, bir kişinin, bireyin, bir grubun, bir halkın veya halkın bir kesiminin, bir toplumsal sınıfın, bir ulusun, bir kültür çevresinin belli bir tarihsel dönemde yaşamına giren ve eylemlerini yönlendiren inanç, değer, norm, buyruk, yasak ve tasarımlar topluluğu veya ağıdır.13

3. Ahlak, “iyi” olduğuna yaşama deneyimiyle veya düşünüp tartarak ya da herhangi bir irdeleme ve eleştiri olmaksızın, din, devlet veya cemaat türünden bir otorite kaynağı tarafından ikna veya dayatma, hatta zor yoluyla benimsettirilmiş bir yaşama tarzı ve kurallar topluluğu ve bu tarz ve kurallara uygun eylemler bütünüdür.14

4. Ahlak, bireylerin veya toplulukların belli yaşam ilgileri ve değersel yönelimler bakımından kendisine uyarak yaşama yükümlülüğünü hissettikleri temelli dünya görüşüdür.15

5. Ahlak, mutlak anlamda “iyi” olduğu düşünülen bir yaşam görüşünde yapılanıp yerleşiklik kazanan, gelenekler ve göreneklerle taşınan, yazılı ya da yazılı olmayan eylem kurallarıdır.16

6. Ahlak, bilinçli olarak seçilen veya bilinçsiz olarak bağlanılan yaşama değerleri, erekleri ve tasarıları topluluğudur.17

7. Ahlak, belli bir toplum içinde yaşayan insanların kendileriyle, birbirleriyle, kurumlarla ilişkilerini düzenleyen ilkeler, değerler, kurallar, töreler bütünüdür.18

8. Ahlak, bir ulustan bir başka ulusa, bir dönemden bir başka döneme, bir yaşam dünyasından bir başka yaşam dünyasına hem kapsam, hem içerik bakımından değişiklik gösteren değerlemeler alanıdır.19

9. Ahlak, kişinin karakter sağlamlığını oluşturan tutumlar, eğilimler ya da eylemler topluluğudur.20

10. Ahlak, değerlerin yaşama geçirilmesinde birinci dereceden bağlayıcı olan yaradılış, doğa, huy, tıynettir.21

Daha da çoğaltılabilecek olan bu tanımlara dayanarak, “ahlak”ın ne’liğine ilişkin birkaç noktanın altı çizilebilir:

1. Bir “bireysel ahlak”tan ve bir “toplumsal ahlak”tan (topluluk ahlakı) söz etme gereği vardır. Bireysel ahlaktan, bireyin kendi seçim ve tercihleri, eğilimleri doğrultusunda kendisince geliştirip bağlandığı bir ahlakın kastedildiği açıktır. Ne var ki, toplumsal ahlaktan (asgari ölçülerde bile kalsa) bazı toplumsal uzlaşılardan tamamen bağımsız bir bireysel ahlakın olanağı problematiktir. Bireyin bir bireysel ahlak geliştirmesi olanaklıdır; bununla birlikte, onun, kendi ahlakını geliştirirken başvurduğu seçim ve tercihlerin hiç olmazsa bazılarında, farkında olsun veya olmasın, toplumsal ahlaktan, uzlaşılardan uzakta kalmış olması olanaklı değildir.

2. Ahlaksal yaşam, ister bireysel ister toplumsal bazda olsun, bilinçli seçim ve tercihlerle inşa edilmiş yönler içerdiği gibi, yarı bilinçli, hatta bilinçsiz bağlanışların da şekillendirdiği bir yaşamdır.

3. Özellikle toplumsal ahlak, toplum içinde yaşayan insanların birbirleriyle ilişkilerini düzenleyen değerler, kurallar, töreler topluluğu olma yönüyle, toplumsal düzenin sağlanması ve idamesinde çok önemli bir istikrar öğesidir. Bir ahlakın, özellikle toplumsal ahlakın sınırları toplumun yerleşik değerlerince, ortak görünün (common sense) kabul edebileceği eylemlerle çizilir. Tutucu düşünürlerin ve politikacıların mevcut toplumsal ahlakı ısrarla sahiplenmelerinin ardında, onun toplumsal istikrar öğesi olmasının çekiciliği yatar.

4. Bir toplumsal fenomen olma yönüyle ahlak, ulustan ulusa, dönemden döneme, kültürden kültüre farklılık gösterir ve tarihsel süreç içinde değişir. Uluslar üstü, kültürler üstü, tarih üstü bir ahlak olamaz.

4. Bazı “Etik” Tanımları

“Ahlak” tanımları kadar olmasa da “etik” üstüne tanımlarda da bir çokçeşitlilik görülür. Bu tanımlardan birkaçını aşağıda veriyorum:

1. Ahlak, bireysel veya toplumsal planda fiilen yaşanan bir fenomenken, etik, bu fenomen üstüne kapsamlı bir felsefi düşünmenin gerçekleştirildiği alandır. Bu anlamıyla etiğe “ahlak felsefesi” de denebilir. Ahlak felsefesi olarak etik, praksis alanına ait bir fenomen olarak ahlakı ve tekil ahlaklar çokluğunu teorik bir inceleme ve eleştiri konusu kılan felsefe disiplinidir.

2. Ahlak üstüne bir düşünme etkinliği olarak etik, tek tek ahlaklar, ahlak öğretileri üstüne bir düşünme etkinliği olmaktan çok, bunlarda geçen “iyi”, “kötü”, “mutluluk”, “yarar”, “haz”, “irade”, “erdem”, “ödev”, “değer”, “sorumluluk”, “özgürlük”, “adalet”, “eşitlik”, “yükümlülük”, “gereklilik” vb. kavramların anlamlarını en genel düzeyde çözümleme görevini üstlenmiş olan felsefe disiplinidir. Bu görünümüyle etiğe, özellikle 20. yüzyıl Anglo-Sakson felsefesinde ayrıca “meta-etik” adının da verildiğini görüyoruz.22 Buna göre, etiğin (meta-etiğin) görevi, herhangi bir ahlak geliştirmek, ahlaklar çokluğuna bir yenisini eklemek, insanlara bu yeni ahlaka uyulmasını öğütlemek değildir; tersine o, yansız ve nesnel bir tutumla bir ahlak yargıları mantığı, bir ahlak dili çözümlemesi olmak ister. (Bu anlamda bir etiğin, bir meta-etiğin olanağı konusundaki eleştirimi konuşmamın son bölümünde sunacağım.)

3. Belli bir ahlak anlayışının savunusu, ahlak alanına girer. Buna karşılık, bir savunu konusu kılınmaksızın ahlaklar, ahlak anlayışları hakkında yansız ve nesnel bir düşünme şekli geliştirmek, ahlakları özellikleriyle betimlemek, etiğin başlıca görevlerindendir. Bu yönüyle etiğe “betimleyici etik” denebilir.

4. Etik, ahlaksal yargılar vermez; bu yargılarda ne söylenmek istendiğini analiz eder. Bu yönüyle etik, bir “ahlak yargıları mantığı” olarak da karşımıza çıkar.

5. Ahlak kural koyucu, normatiftir; etik ise eleştireldir. Bu yönüyle o, aynı zamanda “eleştirel etik” adını da alır.

5. Etikteki Ahlak, Ahlaktaki Etik

Yukarıda beş maddede aktardığım etik tanımları, aynı zamanda etiği ahlaktan ayıran yönleri bizzat içeren tanımlardır. Şimdi, ahlak tanımları üstünde bir ölçüde uzlaşma sağlansa bile etik tanımlarında uzlaşmanın birkaç nedenden dolayı pek olanaklı olamayacağını belirtmenin yeridir. Bu nedenleri şöyle sıralamak olanaklı görünüyor:

1. “Ahlakçı” ve “etikçi” diye iki farklı düşünür tipi ayırmak bir gereklilik olmakla birlikte bir yerden sonra bir zorlamadır. A.J. Ayer, ahlakçı ile etikçiyi ayırma konusunda şunları söylüyor: “Ortaya bir ahlaksal ilkeler kodeksi atan ve bizi bunları izlemeye davet eden bir ahlak öğreticisinin yaptığı ile, tam tersine, görevi daha çok onların yapısını çözümlemek olan bir etikçinin yaptığı arasında, her durumda hiç de göze batmayan bir ayrım vardır.”23 Ne var ki, Ayer’in ahlakçı ile etikçi arasında, hiç de göze batmasa bile, yine de bir ayrım olduğunu ileri sürerken dayandığı gerekçeler tartışmalıdır. Ayer bir mantıkçı empirist olarak, ahlak kavramlarının ve ahlak yargılarının nötr ve nesnel bir tavırla inceleme konusu kılınabileceğine inanmakta ve büyük bir güvenle ve sonradan “etiğin duygusal teorisi” adıyla da anılan bir çerçevede ahlak kavramlarının ve yargılarının bir çözümlemesine girişmektedir. Ne var ki, aynı Ayer “sorumluluk”, “belirlenim” ve “özgürlük” gibi kavramları kapsamlı bir şekilde çözümlerken ve özellikle belirlenim-özgürlük kavram çifti üstünde dururken, ahlak alanındaki belirlenimin bir nedensellik türü olarak zorunlu belirlenim (determinasyon) şeklinde anlaşılmaması gerektiğini, aksi takdirde insanları eylemlerinden ötürü sorumlu tutmanın olanaksızlaşacağını belirterek, özgürlükle belirlenimin bağdaşırlığını savunan bir özgürlükçü ahlak tipi içinden bize seslenmekten kendini alamamıştır. Bu durum, Ayer’i, ahlakta karşıt bir noktadan, zorunlu belirlenimcilikten hareket etmiş olsa da bir Spinoza ile aynı ahlak alanı içinde değerlendirmemizi, ikisini de “ahlakçı” olarak adlandırmamızı zorunlu kılar. Bunun gibi, A.R. Hare de “ahlak mantıkçılığı” adı altında geniş kapsamlı bir ahlak dili çözümlemesi geliştirirken, yani bir çözümlemeci etik çalışması gerçekleştirirken, sonunda şunları belirtmekten geri kalmaz: Hiçbir ahlak ilkesi evrensel değildir ve evrenselleştirilemez. Bununla birlikte toplum içinde birbirimizle en az sorunlu bir konumda yaşamamızı sağlayacak bazı duygular ve sezgiler yaygınlaştırılabilir ve az sayıda ahlak ilkesinde birleşilebilir. Hare’e göre bu türden ahlak ilkeleri de Kant’ın ödev ahlakı ile Anglo-Saksonlara özgü yarar ahlakının belli yönlerini birleştirmek suretiyle elde edilebilir. Ayer ve Hare’in girişimlerine başka girişim örnekleri de eklenebilir. Sadece bu iki örnek bile şunun görülmesini sağlayabilir. Ne kadar yansız ve nesnel olduğu iddiasıyla karşımıza çıkarılırsa çıkarılsın hiçbir etik şu veya bu türden ahlaksal içermelerden tam olarak arınmış olamaz. Etikçi Ayer’de Aydınlanmacı esintiler taşıyan bir özgürlük ahlakının, etikçi Hare’de ödev ve yarar ahlaklarından belli yönlerin benimsendiği ve önerildiği görülür. Genelleme yapmanın tüm tehlikelerine rağmen şöyle bir genellemeye başvurmak kaçınılmaz görünüyor: Her etikte, açık veya örtük, bir ahlak veya bir veya birkaç ahlakın belli yönleri içerilmiştir.

2. Bunun tersi de belli ölçülerde doğru görünüyor. 20. yüzyılın başından beri etiğin kendisine temel görev olarak koyduğu, “iyi”, “kötü”, “erdem”, “sorumluluk”, “özgürlük”, “mutluluk” vb. gibi temel bazı kavramların kendilerine göre bir tanımını yapmayan, bunları kendi temel postulaları ışığında değerlendirmekle sınırlı kalsa da irdeleyip çözümlemeyen bir ahlak da pek yoktur. Örneğin “sorumluluk”, “özgürlük”, “mutluluk” kavramlarının mutlulukçu ahlak öğretilerinde, yararcı anlayışta, ödev ahlakında, bu öğreti, anlayış ve ahlakların kendi postulaları doğrultusunda, ama mutlaka, tanımlamaya, irdelemeye, çözümlemeye tabi tutulduklarını saptarız. Aristoteles’in Nikomakhos’a Etik’i bu konuda ilk ve hâlâ en iyi örneklerden birisidir. Aristoteles, kendisinden önce ortaya konulmuş çeşitli ahlak görüşlerini sınıflandırarak sistematik bir biçimde eleştiren, ahlak üstüne araştırmalara ilk kez bir sistematik getiren filozoftur. Bu yönüyle o, ilk etikçi, hatta etiğin kurucusudur. Bununla birlikte aynı Aristoteles, Eudemos’a Etik’te ve fakat esaslı olarak Nikomakhos’a Etik’te kendi ahlak görüşünü de geliştirmiş ve bilindiği üzere, Greklere özgü bir mutlulukçu ahlak tipi içinde, kapsamlı bir erdem ahlakı ortaya koymuş, böylece ahlaklar çokluğuna bir ahlak daha katılmıştır. Aristoteles’te etikçi ve ahlakçı kimlikler yan yana, hatta iç içe geçmiş bir halde önümüzdedir. (Bunun başka türlü olamayacağına, konuşmamın sonunda ayrıca değineceğim.) Yine bir genellemeye sığınarak şunu söylemek gerekli görünüyor: Her ahlakta, açık veya örtük, bir etik yön içerilmiştir.

6. Etiğin Olanaklılığı, Olanaksızlığı

Yukarıda “4. Bazı ‘Etik’ Tanımları” başlığı altında, birkaç etik tanımı verdim. 1 ve 5 numaralı tanımların etiğin biçimsel tanımları olarak fazla tartışma konusu olamayacağını düşünüyorum. Ne var ki, 3, 4 ve 5 numaralı tanımlardaki görünümüyle etiğin olanaklı olup olmayacağını tartışmak gerekir. 3, 4 ve 5 numaralı tanımlar etiği ahlaktan, tekil ahlaklardan bağımsız kılmakta, etiği onların üstünde bir konuma yerleştirmektedir. Başka bir deyişle, burada, bir etiğin, özellikle bir meta-etiğin inceleme, çözümleme ve eleştiri konusu olan ahlaklara, ahlaklar çokluğuna yansız ve nesnel bir tavırla yönelebileceği, onun bu olanağa sahip olduğu varsayılmaktadır. Bu varsayımın, 20. yüzyılın ilk üç çeyreğinde Anglo-Sakson felsefesine damgasını vuran çeşitli pozitivist/neopozitivist eğilimlerde herhangi bir kuşkuya yer bırakmayacak ölçüde ortaklaşa benimsendiğini görüyoruz. Oysa yukarıda her etiğin bir ahlak, her ahlakın bir etik içerdiğini belirtmiştim. Bu şu anlama da gelir: Herhangi bir tekil ahlaktan, bir ahlak anlayışından, bir ahlaksal tavırdan bağımsız bir etik olamaz. Her etik, etikçinin kendisi ifade etmiş olmasa da herhangi bir veya birden fazla ahlakın belli ilke ve kabullerini içerir, içermek zorundadır. Konuşmamın son bölümünde, biraz sonra, bunun etiklerin ve ahlakların tarihselliğinden kaynaklandığına değineceğim. Burada şunu belirtmekle yetinebilirim. Ahlak fenomenini, tekil ahlaklar çokluğunu yansız ve nesnel olarak ele alıp inceleme, çözümleme ve eleştirme etkinliği olarak tanımlanan bir etik, ahlaksal ilke ve kabulleri örtük veya gizli halde içerdiğinden, içermek zorunda olduğundan, olanaklı değildir.

7. Bir Değerlendirme Notu

Sözlerimi, tarihselci/hermeneutik felsefe içinden birkaç değerlendirme notuyla bitirmek isterim.

Bana göre etik-ahlak ayrımı hep bulanık kalacak olan bir ayrımdır. Anglo-Sakson felsefe dünyasında geliştirilmiş olan meta-etikler ise, bu dünyada yaygın olarak benimsenen empirist/pozitivist bir epistemolojinin ve bilimselciliğin, yani her konu ve alanın pozitif, nesnel biçimde incelenebileceğine duyulan naif bir inancın, bir çeşit ideolojinin ürünleridir. İnsan tarihsel bir varlıktır ve o, her çağda ve dönemde içinde bulunduğu çağın, dönemin, kültürün kodları, düşünme olanakları ve düşünme tarzları altında bilir ve eyler. Yeni bir düşünme olanağı, yeni bir düşünme tarzı yaratmak her zaman olanaklıdır. Ne var ki, bu olanak ve tarz da süreç içinde, yaratıldığı dönemin, çağın, kültürün malı olup çıkar, bunlara eklemlenir. Dolayısıyla, kültürel kodların, olanak ve tarzların üstüne veya dışına çıkılamaz; çıkılacağını sanmak tarih bilincinden yoksunluğun bir göstergesidir. Tarihsel varlık olarak insan, tam da tarihselliğinden ötürü, yanlıdır; onun zihni yönelim-bağımlıdır, yönelimseldir (intentional). Yönelim-bağımlı olmak demek, kültür ve tarih bağımlı olmak, yani yanlı ve perspektifli olmak demektir. Dolayısıyla insan, bir konuya, nesneye veya alana ancak belli bir perspektiften, belli bir tarihsel konumdan hareketle bakma olanağına sahiptir. O halde, ahlak fenomenini ve tekil ahlaklar çokluğunu irdeleme, betimleme, karşılaştırma ve çözümleme görevini üstlenmiş bir etik, bir meta-etik olarak karşımıza çıkarılmış olsa bile görevini ancak belli bir perspektiften ve belli bir tarihsel konumdan hareketle yerine getirebilir. Özellikle meta-etik ahlak fenomeninin, ahlaklar çokluğunun pozitif bir inceleme alanı olma iddiasını terk etmelidir.

“Etikçi” diyeceğimiz bir filozof, bir felsefi araştırmacı tipi tabii ki olacaktır. Fakat etikçi, etik adı altında yaptığı tüm irdeleme, betimleme, karşılaştırma ve çözümlemelerde kendi ahlaksal tavrının bilincinde olmalı ve bunu açıkça ifade etmelidir. Bu bir ahlakın, “sorumluluk ahlakı”nın gereğidir. Etikçi olmanın bir ahlaksal sorumluluğu vardır.

10 Örsan K. Öymen ve öğrencilerinin düzenledikleri “Assos’ta Felsefe” başlıklı toplantıda (3-5 Şubat 2006) bildiri olarak sunulmuştur.

11 Örneğin, Maclntryre’da “etik” ve “moral” terimlerinin hemen hemen eşanlamlı olarak kullanıldığını görürüz. Bkz. Maclntyre, A., Ethik’in Kısa Tarihi, Çeviren Hünler, H./Hünler, S. Z., Paradigma Yayınları, İstanbul, 2001.

12 Doğan, Özlem, Etik-Ahlak Felsefesi, Notos Kitap Yayınevi, 4. Basım, İstanbul, 2016, ss. 15-16.

13 a.g.e., s. 17.

14 a.g.e., s. 202.

15 Ulaş, Sarp Erk, Felsefe Sözlüğü, Bilim ve Sanat Yayınları, Ankara, 2002, ss. 24-25.

16 a.g.e., s. 25.

17 a.g.e., s. 25.

18 a.g.e., s. 25.

19 a.g.e., s. 25.

20 a.g.e., s. 25.

21 a.g.e., s. 25.

22 Anglo-Sakson felsefe çevrelerinde ahlak karşılığı olarak “moral” terimi yanında “etik” (ethics) teriminin daha yaygın olarak kullanıldığı görülüyor. Bu durumda “meta-etik” terimiyle aslında tekil ahlaklar çokluğu üstüne bir felsefe etkinliği ve tarzı olarak “ahlak felsefesi”nin kastedildiğini belirtmek gerekir.

23 Ayer, A.J., Language, Truth and Logic, Middlesex, 1946, s. 123.

GELENEK, KOPUŞ VE FELSEFE24

“Gelenek” Kavramı Üzerine Genel Bir Belirleme

“Gelenek” kavramı önceleri bir emanet, aktarım, nakil, depozit işlemi için kullanılırdı. Latince “transdare” fiilinden türetilmiş bir akraba fiil olarak “tradere”, günlük yaşamda depozitle, emanetle, emanetçilikle ilgili bir anlama sahipti. Emanet her zaman, bir başkasına geçici olarak devredilen, aktarılan şey olarak anlaşılmıştır. “Tradere” fiilinden gelen “traditio” adı, erken ilkçağda, günlük yaşamda olduğu kadar hukuk alanında da kullanılan bir kavramdır. Bununla koşut olarak, Roma hukukunda kavramın özellikle depozito işleri ve işlemleri için kullanıldığı görülür. Emanet olarak bırakılan mal veya eşya tabii ki kendisine emanet edilen kişi için bir özel mülk değildir. Kendisine emanet brakılan kişi, o emaneti kendi malı veya eşyası gibi kullanamaz, bunlar üzerinde kendince tasarrufta bulunamaz. Tersine, o mal veya eşya özenle muhafaza edilmelidir. Gelenek kavramının bu en eski, günlük yaşamda ve hukukta karşılaşılan anlamları zamanla arka planda kalmış ve hatta unutulmuş, bunların yerine kavram, “soyut kültür nesnelerinin zaman içinde kuşaktan kuşağa geçmesi, bir bayrak yarışında bayrağın elden ele aktarılmasına benzer biçimde, bu soyut nesnelerin kuşaktan kuşağa aktarılması” olarak anlaşılmaya başlamıştır. Hukuk dilinde bile gelenek kavramı eski dar anlamının genişlemesiyle, genel olarak kültürel bir anlam kazanmıştır. Buna göre gelenek, kuşakları birbirine bağlayan ve geçmiş ile bugün arasındaki sürekliliği garanti eden her tür kültürel oluşmuşluğu ve oluşumu ifade eder hale gelmiştir ki, bu anlam, gelenek kavramı için bugün de geçerlidir. Artık en geniş çerçevesiyle gelenek şöyle tanımlanabilir: Gelenek, söz ve yazıyla aktarılagelmiş, yaşama deneyimi içinde ve alışkanlıkla töre, görenek, teamül, örf, âdet ve ritüel halinde kalıp ve biçim kazanmış, günlük yaşamın en basit davranışlarından en yüksek kültürel etkinliklere kadar hep belirleyici olan ve tüm bu nitelikleriyle temel bir kültür öğesi olarak kendini gösteren bir fenomendir. Özellikle 19. yüzyıldan bu yana insan, tarih ve kültür felsefelerinin ve tin bilimlerinin bir temel kavramına da dönüşmüş olan gelenek, insanlık kültürünün hemen her alanında fakat özellikle hukuk, din ve edebiyatta, yani yazılı eserlerin etkilerinin çok daha fazla olduğu alanlarda, çok sık kullanılan bir kavramdır. Gelenek, her şeyden önce, geride kalmış olan bazı şeylerin bugün de yaşamakta, etkisini devam ettirmekte olmasını ifade eder. Bu nedenle, her dönemde, onu sahiplenenler, korumak isteyenlerle geçmişi fazla önemsemeyen, buna karşılık geleceğe yönelik beklentileri yüksek olanlar ve yenilikçi bir tavırla onu eleştirenler arasında bitmeyen bir tartışma vardır. Gelenek kavramı, özellikle 19. yüzyılın ikinci yarısından bu yana, hermeneutik içinde, felsefede ve tin bilimlerinde bir probleme dönüşmüş olup o zamandan beri değişik bakış açılarından incelenip değerlendirilen ve bu nedenle hep güncel kalan bir kavramdır.25

Grek ve Roma Dünyasında ve Erken Ortaçağda Gelenek Kavramı

Grek dünyasında “traditio” terimine karşılık olabilecek terimler olarak paradidonai ve ad haliyle paradosis, Sokrates öncesi filozoflarda, örneğin Tarentli Archytas’ta, diğerlerinden bize aktarılmış olan bilgi, paredokan olarak geçer.26 Platon’da paradosis kavramı, yaklaşık bir şekilde, ama daha didaktik bir renk almış olarak, eğitimde bilgilerin aktarımı, yani bir eğitim tarz, ve usulü diye anılır.27 Bu temel anlam içinde daha sonra Seneca da belirli bilgilerin sürekli aktarımını, talium studiorum traditio olarak adlandırır. Eski, aktarıla aktarıla bugüne gelmiş mitoslarla ilgilenmek de Platon’da sık sık paradosis olarak geçer.28 Ne var ki, Platon’ un mitoslarla ve geleneklerle ilişkisi ikirciklidir. O, bir yandan mitosları ve tanrı öykülerini eğitim açısından uygunsuz bulup yadsır ve bunların alegorik kullanıldıklarında çocuk öyküleri olarak ahlaki eğitim yönünden zararını belirtir. Fakat öbür yandan o, eski insanlara ve bilgilere itibar edilmesi ve onların sözlerinin anlatımı güçlendirmek için kullanılmasını önerir. Öyle ki, gelenek kavramı Platon’da bir otorite momenti haline bile gelir. Yine öyle ki, Philebos’ta Prometheus’un tanrılardan ateşi çalması ve eskilerin tanrılara bizden daha yakın oldukları mitosu, buna örnek diye verilir. Ateşin insanlara verilmesi, bu tanrısal bağış (theon dosis), Platon ve Aristoteles’te insanın bilim yapma olanağının mitsel kaynağı olarak gösterilir ve yine tanrısal bir bağış olarak akıl ve akıl bilgisi felsefenin de varoluş nedeni sayılır. Aristoteles “eskiler”in, özellikle Sokrates öncesi filozofların, kendisinden çok önce felsefi ve teolojik sorunları tartışmış olduklarını bildirir. Ona göre, mitoslarda ifadesini bulan gelenekler de “en eski zamanlar”dan beri “kitlelerin ikna edilmesi”nde etkili araçlar olmuşlardır. Çünkü eskilerin her şeyi daha iyi bildiklerine inanılır ve onların sözlerinin bize aktarılmış, kalmış olması (paredosan)29 bir lütuf sayılırdı. Bu nedenle felsefe gelenek kavramının anlamını daha derinliğine ele almalıdır.30 Aristoteles’te kavram aynı zamanda temel sebepleri ve nedenleri bilen “aklın geleneği” ifadesinde de geçer. Daha sonra paradosis kavramı Hellenizm döneminde önemli bir rol oynamış ve gizemci dinlere ait bir kült kavramı olarak, hieros logos’a giriş için kullanılmıştır.31

Gelenek kavramı, özellikle Hıristiyanlığın ilk yüzyıllarında dinin kurucu bir yönü olarak ve buna uygun bir şekilde tüm dinsel, teolojik ve din-felsefesel tartışmaların temel kavramıdır. Kavram öğretim ve öğrenimle ilgili bir anlam boyutuna sahip olduğu gibi, bir hukuk kavramı olarak ilksel anlamını, yani bir emaneti (depositum) ve bu emanetin devir ve aktarımı anlamını taşımaya da devam eder. “Sana emanet edilmiş olanı muhafaza et!” günlük dilde sık kullanılan bir sözdür. Dinsel yorumlandığında, gelenek, inanılan ve kuşaktan kuşağa aktarılagelen kutsal akidelerin, tapınma şekil ve ritüellerinin muhafazasını ifade ettiği kadar dinsel öğretinin (kateşizm) geçmişten gelip gelecek kuşaklara devredilmesi gereken öğelerin tümünü de ifade eder. Öğretinin özü tarihsel değişim ve dönüşümlerden etkilenmeden, tahrif edilmeden ileriye intikal ettirilir ve ettirilmelidir. Ne var ki, Hıristiyanlığın ilk yüzyıllarında, kutsal yazıları aktaranların (traditores) İsa’nın öğretisine ne ölçüde sadık kaldıkları hep bir tartışma konusu olmuştur. 4. yüzyılda gelenek kavramı, İncilci çevrelerde İncilci inancın tarihsel olarak bir defalık, kutsal vaka ve açınımlarla ilgili kılınması dolayısıyla büyük önem kazanmıştır ki, bu vaka ve açınımlar eskatolojik müjdeler olarak anlaşılmış, bu nedenle yeniden güncelleştirilmiş ve zamanın ruhuna uyarlanmışlardır.32 Paradidomi sözcüğü Yeni Ahit’te 119, paradosis sözcüğü ise 13 kez geçer. Burada gelenek kavramı, aynı zamanda günlük yaşama da geçmiş olan bir büyük anlam genişlemesine uğramıştır. Geleneğin “kökenle bağ kurucu eleman” olarak anlaşılması, zaten paradoseis kavramı içinde açıkça ve kendiliğinden anlaşılır şekilde verilidir. Bu bağlamda Paulus “geleneğin teoloğu” olarak kabul edilir. O şu uyarıyı yapar: “Geleneklerinize öyle sıkı sıkıya sarılıp onları koruyun ki (paradoseis), onlar başkalarına aktarılabilsin, devredilebilsin (paredoka).”33 Gelenek kavramı Patristik dönemde ortaya çıkan “gelenek krizi” sürecinde anahtar kavram olmuştur. Kilise’nin gelenek anlayışı kavramsal olarak paradosis esas alınarak oluşturulur ve “traditio”, Latin yazarlardaki yer yer marjinal kullanımından farklı olarak, yeni bir boyut kazanır. Örneğin, Tertullianus “traditio evangelica” veya “traditio apostolorum”dan söz eder.34 Yahudilik için olduğu gibi Hıristiyanlık için de gelenek kavramı, o zamandan beri tanrısal açınımın imlenmesinde kalıcı bir temel kavram haline gelmiştir.

Yeniçağda Gelenek Kavramının Kazandığı Yeni Boyutlar

Bize intikal etmiş, önümüzde bulduğumuz geleneklerin kapsamı ve içeriği, yeniçağ Avrupa felsefesinde özellikle doğa bilimlerine yönelik ilgi doğrultusunda, gitgide eleştirel tartışmaların konusu olmuştur. Buna koşutluk içinde, gelenek kavramı bu bilimlerin kuruluşuna ve kendilerini kavrama tarzına karşıt düşen şeylerin kavramı olup çıkmıştır. Öyle ki, o artık, bir felsefe kavramı bile sayılmamaktadır. B. Pascal, döneminin doğa bilimci tinini benimsemekle birlikte pek çok noktada bu tine karşıt da düşer ki, bunu onun gelenek kavramını benimseme tarzında hemen görmek mümkündür. O, iki bilim grubu ayırır. Bunlardan biri, teoloji başta olmak üzere, otorite ve gelenekle ilgilenen “gelenek bilimleri”, diğeri de fizik başta olmak üzere, deneyime ve akla dayanan, dolayısıyla gelenekle ile ilgisi bulunmayan “doğa bilimleri”dir.35 Francis Bacon problem tarihi perspektifi içinde bir gelenek eleştirisi geliştirir. Bacon önyargıların (idollerin) bertaraf edilmesi amacıyla, deneysel bilimlerin teorik yönden temellendirilmesi gerektiğini belirtir ve bu temellendirme işine girişir.36 Gelenek, kullanımda karşılaşıldığı kadarıyla, bilimlerin “kök”ünde değil, “gövde”sinde bulunur. Bu nedenle, bilimlerin gelişmesini arzu eden kişi, kökü, kaynağı dikkate almalıdır. Bilimin kaynağı akıl ve deneyimdir; başka bir şey değil. Fakat süreç içinde, özellikle bilimsel deneyimlerin aktarılması, yani bilimin gövdesinin gelişme süreci içinde bir birikim ve aktarım olarak bir gelenek de kendiliğinden oluşur. Gelenek kavramını hemen hiç kullanmayan Descartes, felsefe ve teoloji geleneğini tümden şüpheyle karşılar ve felsefenin ihyası için matematiği ve matematiğe dayalı disiplinleri örnek ve model alır. Bununla birlikte Descartes, ahlak felsefesinde eskiden intikal eden anlayışları geçerli kabul eder; çünkü ahlaksal karar ve tercihleri, bilimin yetkinleşmesine kadar, günlük yaşamı sürdürmek adına muhafaza etmenin pratik yararı vardır.37

Yeniçağ felsefesinde geleneği onaylayanlar ve ona sahip çıkanların bir bölümü aklı reddedici bir tutum doğrultusunda etkili olmuşlardır. Buna karşılık yeniçağ felsefesinde ağırlıklı eğilim geleneğin reddi veya önemsizleştirilmesine yöneliktir. Örneğin Thomas Hobbes gelenekleri masallarla aynı kefeye koyar ve geleneklerin “felsefeyi karartmaları”na karşı çıkar.38 John Locke doğal hukukun geleneklere itibar edilerek inşa edilemeyeceğini söyler.39 Zaten ona göre bir doğal hukuku birbirleriyle sürekli savaş halindeki geleneklerin farklılıkları ve çokluğu nedeniyle geleneklere dayandırmak mümkün de olamazdı. Locke doğal hukuk formlarını oluşturmak için de epistemolojiden, tabii kendi epistemolojisi olarak empirist epistemolojiden hareket edilmesi gerektiğini savunur. Empirist epistemolojiye göre bilgi, duyumlar aracılığıyla elde edilmiş olan emipirik materyalin insan zihninde rasyonel yoldan bir araya getirilmesiyle elde edilir ki, bu bilgi elde etme yönteminde önyargıların, bu arada önyargılarla en çok karşılaşılan şeyler olarak geleneklerin yol açacağı hiçbir bulanıklığa yer yoktur. İşte, bu nedenle doğal hukuk da empirist epistemoloji model alınarak geliştirilmelidir.40

Gelenek deneyim ve akıl ile çift yüzlü bir karşıtlık içinde görüldüğünden yeniçağ felsefesinin her iki temel felsefi eğiliminde, yani empirizmde de, rasyonalizmde de bir temel kavram olarak yer almaz, itibar görmez. Bu, Immanuel Kant’ın aklın her tür heteronomiden, dış etkiden bağımsız, salt halini ortaya koymaya çalışan felsefi tavrı ve Aydınlanmacı eğilimleri için de geçerlidir. Gelenek kavramı Kant’ta sadece sınırlı bir anlam içeriğiyle, “sözlü gelenek” anlamıyla geçer41 ve hatta o kavramı, tuhaf bir şekilde, kuş cıvıltılarının geleneğinden söz ederken kullanır. Öyle ki, gelenek üzerine bir genel düşünümü hedeflediği yerde bile, kavramı kullanışından, Kant’ın, kavramı kültür üzerine bir düşünüm şeklinin bir temel kategorisi olarak hiç görmediği açıkça anlaşılır.42 Aydınlanma’nın akla bağlılığı önünde, eski adlara bağlılığın, otoritenin ve geleneğin, naif ve basit bir şekilde, önyargıların düzeltilmeye muhtaç kaynakları olarak görülmüş oldukları açıktır. Çünkü Kant da dahil, tüm Aydınlanmacıların gözünde, tüm akıl sahibi varlıklar için bir ve aynı deneyim nesneleri olan doğal veriler yanında geleneğin ve tarihselliğin hiçbir anlamı ve önemi olamaz.

G.W. Leibniz de gelenek kavramını Kant’a yakın bir şekilde kullansa da Kant’tan farklı olarak, geleneği zamanın akışı içinde birbirine geçmiş kültürel kazanımların bir karmaşası olarak da görür.43 Fakat Leibniz’in ilgisi, yine de hiç de gelenek üzerinde yoğunlaşmaz. Buna karşılık A.H. Müller “ çağdaş dünyanın, tümüyle, önceki zamanların oluşumlarından payını almış, büyük bir gelenek bağlamı” olduğunu söyler.44 F.X. von Baader “gelenek şemsiyesinin toplumları koruduğu”nu belirtir.45 Aydınlanma ve Fransız Devrimi eleştirisi bağlamında Edmund Burke, J. De Maistre ve J. G. A. De Bonald, geleneğin Aydınlanmacı eğilimler doğrultusunda ortadan kaldırılması girişimlerine karşıtlık içinde, geleneğin bilinçli restorasyonu olarak “gelenekçilik” kavramını ortaya atarlar. Burada “muhafazakârlık” kavramı da “gelenekçilik” kavramına eşlik eder; fakat bu muhafazakârlık hiç de “gericilik”e tutuklanmış bir gelenekçiliğe indirgenmez. Benzer şekilde, daha sonra gelenek kavramı “Anciens” (eski) ve “Modernes” (modern) arasındaki karşıtlık “gelenek” ve “modernite” arasındaki karşıtlığa eşitlendiğinde, yine gündemdedir.

Hamann’ın Kant Eleştirisinde Gelenek Kavramının Yeri

Gelenek kavramı, başat anlamı içinde, dikkati çekecek şekilde, öncelikle Kant eleştirisinde ve o zamandan beri hiç de sadece bu eleştiriden hareketle geliştirilmemiş olan, gitgide tarihsel/tarihselci argümanlarla çalışan bir kültür felsefesi içinde yeniden ön plana çıkmıştır. J.G. Hamann Kant’ı konuları, bağlamından haksızca koparmakla suçlar. O, özellikle Kant’ın, akıl eleştirisine yoğun eleştiriler yöneltmiştir. Hamann’a göre Kant, akıl eleştirisini, kabullenmiş olduğu belli bir pozisyondan hareketle yapmıştır ve Kant’ın akıl eleştirisi yaparken esas niyeti, felsefede bir “temizlik” gerçekleştirmektir. “Felsefede ilk temizlik denemesi, kısmen yanlış anlamalara dayalı, kısmen başarısız bir deneme olarak, aklı zaman içinde aktarılagelenlerden, geleneklerden ve inançlardan bağımsız kılma denemesi olarak kendisini gösterir.”46 Oysa Hamann’a göre, Kant’ın “akıl pürizmi” gelenekle sağlanmış, elde edilmiş ve aklın oluşumunda geleneğin belirleyiciliğinden hareket eden bir tavır karşısında dayanaktan yoksun kalır. Hamann’a göre, akıl dil ve tarihin önünde olamaz, onları önceleyemez; tam tersine, düşünme ediminin soyut kategorileri, akıl ilkeleri, tarihsel olarak belirip akıldaki yerlerini almışlardır.

“Gelenek”in Filozofu: Herder

J.G. Herder, Hamann’ın Kant’a yönelttiği eleştiriyi, onun “metakritiğini” sadece onaylamakla kalmaz.47 Ayrıca Herder, Bacon’ın “dil geleneği”ne ilişkin görüşlerini dikkate alır ve özellikle onun “geleneğin çarpıtan aynası” sözleriyle ifade ettiği eleştirisini onaylayarak, gelenek söz konusu olduğunda “geleneklerdeki yanılgıların çoğalıp yayılmak ve kalıcı hale gelmekle kalmadıklarını, hatta yeniden üretilip durduklarını” belirtir. Ne var ki, tüm gelenekler böyle değildir. Üstelik geleneklerin olmadığı bir toplumsallık durumunda, ortada “çölden başka bir şey” kalmayacaktır.48 Herder’e göre katılaşıp insan yaşamını donuklaştıran gelenekler yanında insanı geliştiren gelenekler de vardır. Öyle ki, “inşa edici, geliştirici, kültürleştirici görünümüyle gelenek, insanlık tarihini yapan bir prensiptir.”49 Gelenek, “insanın kültürleşmesinde, eğitiminde özgül bir araç” olarak, dil yardımıyla ve dil sayesinde oluşur ve hep yeniden oluşturulur. “Tüm insanlık tarihi yine insan üretimi olan geleneklerin ve kültürün bir veriminden başka bir şey değildir.”50 Ve insanlık tarihi üzerine bir felsefeyi, bir tarih felsefesini teorik düzlemde mümkün, pratik düzlemde gerekli kılan şey, gelenektir. Öyle ki, Herder’e göre, insan, yine insani bir şey, bir insan ürünü ve yapımı olan gelenekle oluşur. İnsan, kendisini ve başkalarını aynı anda saran bir gelenekler ağının içinde yaşar. Gelenek bu yüzden, “bugünde yaşayan geçmiş”tir. Geleneği olmayan insan bir doğa varlığı olarak kalırdı. Geleneği olmayan insanın bir tarihi yoktur; tarih içindeki insanın, human’ın, beşerin bir tarihi vardır. Her insan, bu nedenle, geçmişten intikal eden deneyim ve geleneklerin bir ürünüdür. “İnsan soyunun geçmişten intikal eden bir birikimi olduğu için, bu birikimin kendisi, bireylerin bir arada yapıp etmelerinin ürünü olarak hümanitedir ki, bizi insan (human) kılan tek şey, işte bu birikimdir.”51 Böylece Herder’de “gelenek” ve “tarihsel birikim” kavramları az çok eşanlamlı kavramlar olurlar. Benzer şekilde Friedrich Schiller, “yaşayan geleneğe”, özellikle “sözlü geleneğe” yönelik araştırmalara girişir ve şunu formüle eder: “Tüm tarihin kaynağı gelenektir ve geleneğin kaynağı da dildir.”52 Dil üzerine bu vurgulamalar temelinde Herder, hatta insanın “geleneğin ve alışkanlıkların çocuğu” olduğunu söyleme fırsatı bulur.53 İnsanın kültürleşme, kültür varlığı olma tarihi, gelenek oluşturma ve oluşturulan gelenekler içinde yaşama tarihidir de.54 Herder’in tarih felsefesi “gelenek halkaları”ndan söz eder ve bu halkaların “kültürleşmenin altın halkaları” olduğunu belirtir. Bu halkalar “yeryüzünü dolanır ve bireyler aracılığıyla kayranın tahtına erişir.”55 Gelenek, iyide de, kötüde de bireyler için belirleyici bir güçtür. Bu demektir ki gelenek, inşa edici/kültürleştirici olduğu kadar yıkıcı da olabilir. Özellikle kötü gelenekler düşünme gücünü zincire vuran, insanı uyuşturan bir afyon haline gelebilirler. Ne var ki, her iki halde de gelenekten kurtuluş yoktur. Herder şöyle der: “İnsan insanlar arasında yaşadığı sürece, inşa edici/kültürleştirici olabildiği kadar yıkıcı da olabilen geleneklerden kaçıp kurtulamaz; çünkü o, kültürün dışına çıkamaz. Gelenek onun kafasını biçimler, o kafada kendi ağlarını örer.”56 Böylece gelenek kavramı Herder’de sadece tarih felsefesinin değil, kültür felsefesi ve eğitim felsefesinin de bir temel kavramı olur. Gelenek, esasen ve daima, insanın “kendisini oluşturma” sürecinde, içinde bulunduğu tarihsel ortamın ana öğesidir. Herder şöyle devam eder: “İnsan doğasında İyi’ye kendiliğinden sahip olmasını sağlayacak hiçbir bağımsız tanrısallık yoktur. İnsan, her şeyi, yoğunluğu gitgide artan bir çaba içinde kendisi öğrenmek zorundadır.”57 Herder, bu görüşleriyle gelenek üzerine felsefi ve tinbilimsel araştırmanın önünü de açan filozof olmuştur. Aynı zamanda o, halk kültürünü tarihsel-eleştirel düzlemde ele alma girişimlerini de esinlendirmiştir. Örneğin F. Schlegel, Herder etkisinde şöyle der: “Bir ulusun eğitimi, bireyi onun dayandığı köklere ve geleneklere, en eski âdetlere ve şiirlere yeniden açıp aynı bireyi onlara ortak etmekle olur. Romalılar bunu, köklerine, mitolojilerine ve edebiyatlarına sahip çıkmak ve yaşayan kuşağı onlara ortak etmekle sağlamışlardır.”58 Herder de, Schlegel de tarihte Tanrı’nın mührünü gördüklerini belirtirler. Örneğin Schlegel, “hakiki tanrısallık kavramı”na ve “onun sonsuz içeriği”ne ne sadece akıl ve ne sadece deneyim ve duyusal algıyla ulaşılabileceğini; tersine, dinin (Hıristiyanlığın), tarihin ve geleneklerin öğrettikleri aracılığıyla ulaşılabileceğini söyler.

Goethe ve Gelenek

J.W. von Goethe, gelenek kavramını ikincil ve geride bırakılması gereken bir kavram olarak kullanır ve “her şeyin açık, somut bilgisinin olduğu, hiçbir şeyin geleneklere ve parıltılı adlara bırakılmadığı” bir durumun gerçekleşmesini umut eder.59 F. von Müller’le yaptığı söyleşide Goethe, özellikle dinsel gelenekleri sahiplenmeyi şöyle reddeder: “Ne inançları hiçbir eleştiriye tâbi tutmaksızın geleneklere dayandırıp pekiştirmeli ne de gelenekler eleştirildiğinde inançlara teslim olmalı.”60 Goethe ayrıca “bireyin aracısız, doğrudan deneyimleri ile gelenekler arasında kalarak içine düştüğü bunalım”dan söz eder.61 “Üç bin yıldır geleneklerin tutsağı olarak kendini bulamamış olan kişi, karanlıkta hiçbir şeyi deneyimleyemez durumda kalmış olan kişidir.”62 Gelenek kavramı karşısındaki bu olumsuz belirlemeler, ne var ki, Goethe’nin kavramla ilgili nihai belirlemeleri değildir. Öyle ki, Goethe, aynı zamanda “inşa edici/kültürleştirici” geleneklerden de söz eder ve bu tür gelenekler için şöyle der: “Yapıcı, olumlu gelenekler insanı insan yapan geleneklerdir. Öyle ki, bunlar binlerce yıllık birikim ve aktarımının bize yüklemiş olduğu şeylerdir.”63 Nihayet Goethe, kültürel mirası “yeni” bir kavrayışla kavramaya duyulan ihtiyaçtan, böyle bir kavrayışın zorunluluğundan söz eder. Ona göre, gelenek ile otonom bireyi buluşturan bir gelenek teorisine ihtiyaç vardır. “Atalarından tevarüs ettiğin şeyin gerçekten sahibi olman için onu kendine mal etmelisin.”64

Alman İdealizminde Gelenek Kavramı

F.W. Schelling65 ve F.D.E. Schleiermacher’de66 olduğu gibi, G. W. F. Hegel’de de gelenek kavramı, öncelikli ve yaygın anlamı ile bağıntılı olarak, sözlü aktarımları (sözlü gelenek) ifade eden bir anlam içeriğine sahiptir.67 Fakat Hegel, kavramın bu anlamından hareket etmekle birlikte onu kültür üzerine bir genel düşünümün temel kategorisi mertebesine de yükseltir. Kültür üzerine böyle bir genel düşünüm, “kendinin bilincindeki akıl’a sahip olma”yı gerektirir. Ne var ki, bu aklın kendisi, “bir miras ve çalışmanın/işin bir ürünü/verimi, muhakkak ki gelip geçmiş tüm kuşakların çalışmalarının bir ürünü/verimi”dir.68 Hegel’e göre, felsefe de, bilim de geleneğe borçludurlar: “Gelenek geçmişe ait ve gelip geçmiş olan her şey aracılığıyla, Herder’in dediği gibi, yeryüzünü kutsal bir halka olarak dolanır ve yaşama dünyasını bizim için muhafaza eder ve yaşayan kuşağa aktarır. Ne var ki, gelenek denen şey sadece, davetlileri layıkıyla ağırlayan ve sonradan gelenlere tavrını hiç değiştirmeksizin aynı şekilde davranan bir ev sahibesi değildir. Gelenek hareketsiz bir taş baskısı resim de değildir; tersine, canlıdır ve güçlü bir ırmak gibi akar; akarken kendini büyütür, çıktığı kaynaktan çok uzaklara doğru gelişip büyüyerek akışını sürdürür.”69 Gelenek maddeden çok, sanki canlı ve etkin olan bir tinsel tözdür.70 Hegel bu noktada kendini serbestçe, bu demektir ki, her tür gelenek ve bağdan bağımsız olarak gerçekleştirmek peşindeki bireyi, kendini otonom sanan modern özneyi (Kant’ın öznesini) düşünür. Modern özne kendini dışsal gözlem tarzına tutuklatmıştır; onda içsel (tarihsel) gözlem tarzı kaybolmuştur.71 Modern özne içsel (tarihsel) gözlem tarzına ağırlık verdiği ölçüde, gelenek karşısında beslediği şüphe azalır, gitgide ortadan kalkar. Çünkü o, kültürel süreçlerin, kendisini de kuşatan ve belirleyen nesnelliğini (nesnel tini) kavramaya başlamıştır. Artık o, Descartes’tan beri öznel iradenin keyfiliğine bağlı kılınmış olan şeylerin özneler arasılığın ürünleri halinde bir nesnellik kazandıklarını kavramış, “nesnel tin”in ne’liğini anlamıştır. Giderek o, nesnel tinde İde’nin gerçekliğini de görecektir.72

Marx’ın Gelenek Kavramı

Karl Marx, dikkatini tarihin doğal temellerine ve yaşam şekillerinin ortaya çıkış ve gelişimlerine yöneltir. Marx’a göre, her kuşak “daha önce gelenlerin omuzlan üstünde durur.”73 Yine ona göre, gelenek, “doğal yoldan oluşmuş, fakat henüz sosyal yönü gelişmemiş olan” yaşama biçimlerinde “olağanüstü bir rol” oynar. Gelenek bu yaşama biçimlerinde süregelmekte olan düzeni meşru kılar ve onun sabitleşip sağlamlaşmasına yol açar. İşte bu görünümüyle gelenek “toplumun egemen kesimi”nin ilgisine ve çıkarına hizmet eden bir işlev yüklenmiştir. Gelenek bu durumda bir “toplumsal tahkimat”, “düzenin pekiştirilme aracı” olur. Özellikle dinsel gelenekler başta olmak üzere birçok gelenek egemenlerin hükümranlığının sigortasıdır.74 Örneğin, “din kitlelerin afyonudur.” Marx, geleneklerin köktenci bir dönüşüme uğratılmaları gerektiğinden söz ederken, “geleneklerin ideolojileştirilebilirliği ve işlevlendirilebilirliği” üzerinde şöyle durur: “Ölü tüm kuşakların gelenekleri yaşayanların beyinlerine bir kabus gibi çöker. ... Bu gibi dönemlerde geçmişin ürkütücü hayaletleri egemenlerin hizmetindedir. Geçmişin ünlü adları, savaş parolaları, kostümleri kullanıma hazırdır. Yeni dünya sahnesi eski kıyafetler içinde ve çarpıtılmış bir dille hazırlanır ve oyun sahnelenir.”75 Bu “dünya-tarihsel ölü yemini”ne ancak komünist devrim son verir. “Devrim kendi şiirini geçmişten hareketle yaratmaz; tersine o, şiirini gelecekten çıkarır ve geçmişe duyulan tüm yanlış inançları silip atar.”76

20. Yüzyılın İlk Yarısında Gelenek Kavramı

Ernst Bloch, Marx’ın “geleneklerin işlevlendirilebilirliği” kavramının Marksist ütopyanın kendisi için de kullanılabileceğini belirtir.77 Marx kendi teorisini ne kadar insanlık tarihinde bir “yeni”ye doğru gidişin zorunluluğunun teorisi olarak sunmuş olursa olsun; ona soluğunu veren sosyalist ütopya, adı üstünde, bir ütopya olarak kalacaktır. “Sosyalizm, paryalaşmış, özgürlük açlığı içindeki insanların özgürlük hayallerini durmadan besleyen, fantastik, devasa bir ütopik düşünme geleneğinin düşünsel üretimidir.”78 İnsanların, sosyalizmi gerçekleştirip gerçekleştiremeyecekleri hakkında konuşulamaz; fakat “sosyalist ütopya geleneği”nin her zaman yaşayacağı, bir “umut ilkesi” olarak öngörülebilir. Walter Benjamin de “baskı altında olanların geleneği”nden söz eder. Theodor W. Adorno için gelenek “sosyal formların düşünüme tâbi tutulmamış bir bağlamı” olarak “feodal bir kategori”dir; modern amaçsal akılcılığa (Max Weber) çelişik düşen bir şeydir; o, modernitenin akıntısı içine dikilmiş çürük çarık bir ev gibidir ve bu akıntı önünde ortadan kalkmaya mahkûmdur. Bununla birlikte, Max Horkheimer’e göre, modernitede, “real olarak ortadan kalkmış olan gelenek estetik planda yeniden üretilir, bir ikame, bir erzats olarak.”79

Søren Kierkegaard 19. yüzyıl tini üzerine koyduğu teşhiste şu paradoksa dikkat çekmişti: Bu yüzyıl geleneğe yol vermek, onu dışlamak istemektedir. Çünkü gelenek çağa hiç de uyan bir şey değildir. Gerçi eski olan, geçmişte kalmış bulunan her şeye saygı duyulmaktadır. Fakat hemen ardından bu yüzyıl, mümkün olduğu kadar hızlı bir şekilde, bizzat kendini geleneği ikame edecek olan şey, onun erzats’ı kılmaya çalışmak suretiyle esasen yine kendisini güvenceye almaya gayret etmektedir. Bu da sanatsal araçlarla güvenceye alınmış bir gelenek aracılığıyla yapılmaktadır.80 Friedrich Nietzsche tarihi ve tarihselliği kendi “yaşama” kavramını ölçüt kılarak değerlendirir ve “tek kişinin, bir halkın ve bir kültürün sağlığı” açısından tarihin ne kadar yararlı olduğunu vurgular. Fakat o, aynı anda, “yaşamanın tarih tarafından istilası”na da şiddetle karşı çıkar. Çünkü tarihe aşırı düşkünlük dolayısıyla yaşamanın kendisi eski püskü eşyalarla dolu bir mekâna hapsedilmiş gibi olur.81 20. yüzyılda Michel Foucault, Nietzsche etkisinde, “süreklilik ve gelenek olarak tarihe karşı” eleştirel bir kimlik ikamesi yöntemi önerir. Ne var ki, Nietzsche gelenek ile basitçe özdeşleşilemeyeceğini daha önce belirtmişti. Nietzsche’de gelenek, tarihteki organizasyon formlarının, Roma İmparatorluğu’nda olduğu gibi, kurucu öğesi olabilir ki, bu formlar demokrasiye karşıt formlardır. Gelenek için “bir irade, bir itki, bir imperatifin olması gerekir; yani demokratik olmayan, antiliberal bir şeye ihtiyaç vardır. Gelenek iradesi ve otorite, yüzyıllara ilişkin sorumluluk, kuşaklar arasındaki dayanışma, sonsuza dek, ileriye ve geriye doğru gider.”82 “Bugün en derinlere nüfuz etmiş olan şey, itki ve güç iradesidir ki, kökenini bu itkiye borçlu olan tüm kurumlar modern tinin hiç hoşuna gitmez. ... Geleneği kader olarak almalı. O öğrenilmeli, miras olarak tanınmalı, fakat istenmemelidir.”83

Alman Tarih Okulu’nda olduğu gibi W. Windelband için de “kültürleşme, tümüyle, doğal insandan tarihsel insanı yapma, oluşturma” süreçlerinden ibarettir.84 Geleneğin kültürleşmedeki taşıyıcı rolü yadsınamaz. Ne var ki, “genç insanları kendilerini ürkütecek şekilde gelenek içinde bağlı tutmaya da ihtiyacımız yoktur; tersine biz, geleneği kendi özgüllüğü ile geçmişin mirası içinde bırakmalıyız. Böyle yaparsak, genç insanların gelenekleri kendi iç dünyalarında nasıl yaşadıklarını ve kendilerini geleneklerin etkisi altında nasıl şekillendirdiklerini daha iyi kavrarız.”85 Böylece Windelband gelenek kavramını, “tarihsel iş görme/çalışma” bağlamında betimlemiş olur. Bu iş görme/çalışma, pek tabii “amaçlı” bir tarihsel hareket içinde de yer alabilir.

Wilhelm Dilthey geleneklerin çokluğuna ve çok yönlülüğüne, kendi içlerinde ve aralarında hiç de nadir olmayan çelişkilerine dikkat çeker: “Bunlardan biri diğerine kapalıdır; biri diğerini yadsır ve hiçbiri diğerine üstün değildir.”86 Öyle ki Dilthey’a göre, “dinsel geleneklerin, metafiziksel iddiaların, gösterişli felsefe sistemlerinin oluşturduğu muazzam harabe”ye tarihsel/tarihselci açıdan bakan birisi, “felsefe sistemlerine karşı şüpheci olmayı öğrenir.”87 Felsefe sistemlerinin, dinsel öğretilerin, metafiziklerin peşinden koşup durdukları ezeli ve ebedi hakikatler, mutlak doğrular, tarihselciliğin yadsıdığı şeylerdir.88 Tarihselcilik, insanları, daima ve sadece bizzat kendilerine ördükleri sonlu yaşam örüntüleri içinde görür. Bu demektir ki, insanlar sosyal ve bilişsel yoldan oluşturulmuş ve istendiğinde her zaman değiştirilebilir olan koşullar ve bu cümleden olmak üzere gelenekler içinde yaşarlar. Tam da bu nedenle, bu koşulların ve geleneklerin kuklaları değildirler; tersine, geleneklerin belirledikleri çerçeveleri her zaman aşarlar, aşabilirler. Fakat her aşma yeni bir geleneğin oluşma/oluşturulma potansiyelini de kendi içinde taşır. Gelenekler aşılabilir, fakat gelenekler içinde yaşama denen şey aşılamaz; çünkü tarihin dışına çıkılamaz.89

O. Spengler’in “kültür morfolojisi” geleneğin gücünü, “sağlam bir terbiye” bakımından çok önemli sayar. Çünkü geleneğin gücü, toplumsal istikrar için güvenilir bir sigortadır. Ne var ki, tarihin akışı içinde yeni kuşaklar eski kuşaklardan devraldıkları geleneklerin bir kısmından yavaş yavaş uzaklaşırlar. Yeni kuşaklar kapıldıkları yeni akıntıların cazibesiyle eski geleneklerin çekim alanından çıkıp yeniliğe yönelirler. Esasında kültürler de serpilirler, gelişirler; sonra solup giden çiçekler gibi ölürler. Bir kültür içinde geleneklerde değişmeler meydana gelebilir, fakat değişsin değişmesin, geleneklerin ömrü kültürün kendi ömründen uzun olamaz.90

20. yüzyılda gelenek kavramı, kültür üzerine bir düşünümün tam anlamıyla bir temel kavramı haline gelmiştir. Martin Heidegger’e göre, Dasein’ın tarihselliğinin üstü belirli tarzda örtülmüştür. Buna bağlı olarak özellikle 20. yüzyılda Dasein kendini çevreleyen geleneklerin üstünü örtmüştür. Geleneklerin örtüsünün açılması ve gelenekle aktarılanın açığa çıkarılışı, bu çağın insanı için özgül bir görevdir.91 A. Gehlen, geleneklerden kopmayı ve doğaya dönmeyi salık veren Rousseau’ya karşı, geleneğin her şeyden önce “ruhsal sağlığımız için asla göz ardı edilemeyecek, kültürün çarpım tablosuna girmiş, muazzam ağırlığı olan bir öğe” olduğunu söyler.92 Gehlen, Nietzsche’den şunu aktarır: “Bir yüksek kültür pek çok şeyin aydınlatılmamış, açıklanmamış olmasını ister. Öyle ki, böyle bir yüksek kültür kendi kendini açıklamaya, aydınlatmaya, hele dayandığı gelenekleri açıklamaya, aydınlatmaya hiç de istekli olmaz. Tersine, hep öyle olagelmiş olanın geçerliliğine yüksek bir saygı duyar, ona uymaya çalışır.”93 Gehlen şöyle der: “Uzun sürmüş geleneklerin sağladığı güvenlik ve istikrar bozulmaya uğrar ve yıkılırsa, tavırlarımız ve hallerimiz biçimden yoksun hale gelir; duygular belirleyici olmaya başlar, tutkular dizginsiz kalır, kontrol edilemez, güvenilmez olup çıkarlar.” Gehlen, araştırmalarının bir sonucu olarak görülebilecek sözler olarak şunları söyler: “Gelenekler, hukuk ve kurumlar uyuduğunda insanlar kendi doğal istikrarsızlıklarına geri dönerler.”94

20. yüzyılda çok sayıda geleneğin bozulması, parçalanması ve İkinci Dünya Savaşı’nın yol açtığı felaketlerin etkisi ve baskısı altında, G. Krüger geleneklerin bu yüzyıl için “şimdinin geçmişle dumura uğrayan, zayıflayan bağı” olduklarını söyler.95 “Dini ve gelenekleri esas itibarıyla hâlâ onaylayan ve onlara sahip çıkanlar, suçu bunlarda değil, kendi dünyalarının berbat bir dünya olmasında bulmuşlardır. Onlar zamanın göreceliğinden, tarihin durmadan değişen akış ve anlamından habersizdirler.”96 Bunun gibi, B. Snell geleneklerin sürekli, yeni kültürel gerçekleştirimler olmadan “ruhsuz, ölü ve kaskatı” kalma tehlikesi içinde olduklarına işaret eder.97 Th. Litt, “gittikçe taşınamaz bir hale gelen” geleneklerle ilgilenir. Ona göre “geleneklere bağlılığımın/bağımlılığımın ne olduğunu ve bunların nasıl oluştuğunu bilmem için geleneğin hem içinde, hem dışında olmam gerekir.”98 Litt için kültürel gelişim “kendisi olmaksızın her geleneğin katılaşıp donacağı bir diyalektik” içinde karşımıza çıkar. Her tarihsel olayda ve her tarihsel dönemde gelenek ile kültürel gelişim arasındaki çelişkinin işlevlendirdiği bu diyalektik, tarihin akışına hükmeder.99 Düşünce planında da geleneklerin korunması ile gelenek eleştirisi arasındaki gerilimde aynı diyalektik vardır. Litt’in sözünü ettiği diyalektik, C.F. von Weizsaecker’in “yeni gelenek felsefesi”nde belirleyicidir. Ona göre “ilerleme ancak ve sadece gelenek bazında mümkündür. Gelenek zaten hep oradadır. Ve tersine, bir gelenek daima bir ilerlemeyle meydana gelir. Ne var ki, bu gelenek bize öylesine uzak, geçmişe ait bir şey gibi görünür ki, artık onun bilincinde bile olmayız.”100 H. Blumenberg, “her devrimin kendini formüle etme, meşrulaştırma arayışı içinde kendi geleneklerini oluşturmaya başladığını, kendi muhafazakârlığını kendi içinde potansiyel olarak taşıdığını, bunun eski ile yeni, gelişme ile gelenek arasındaki ezeli diyalektiğin sonucu olduğunu belirtir.”101 L. Kolakowski şöyle der: “Önce şunu görmek gerekir: Yeni kuşaklar miras olarak devreden geleneklere karşı sürekli olarak devrimci bir tavır takınmamış olsalardı, bugün tekrar mağaralarda yaşıyor olurduk. Çünkü geleneğin külte dönüşüp katılaştığı bir toplum, kendini durgunluğa, cansızlığa yazgılamış olurdu. Buna karşılık, geleneklere karşı sürekli devrimi yaşayan bir toplum da, eğer böyle bir toplum olabilseydi, yok oluşa sürüklenirdi.”102

19. yüzyılın “tarihselciliği”nin etkisiyle, 20. yüzyılda da gelenek kavramı üzerine tartışmalar, hatta 19. yüzyıldakinden de yoğun bir şekilde sürmüştür. Bu tartışmalarda amaçlananları şöylece gruplandırmak olanaklıdır: a. Eleştirel rasyonalite ile geleneği bağdaştırmak. b. geleneğin modern kültürdeki anlam ve önemini belirlemek. c. gelenekleri gelip geçici, her zaman yenilenebilir şeyler olarak görüp, onları günün koşullarına uygun şekilde iyileştirmek.

a. K.R. Popper, “Geleneklerin Rasyonel Bir Teorisi” başlığı altında, “rasyonalizm ile gelenekçilik arasındaki geleneksel düşmanlığı” gidermeye çalışır. Rasyonalistlerin “her şeyi akılcı ölçütlere göre ‘yeni’ bir şekilde yargılamak ve yönlendirmek” şeklindeki iddialarına karşı Popper “geleneklerin yaşamımızda oynadıkları büyük rol”ü vurgular. “Gelenekler sosyal düzene çok büyük oranlarda ölçü, sınır, ılımlılık sağladıkları gibi, birey olarak kendimiz için önem taşıyan çok sayıda kuralı da barındırırlar.”103 H. Albert şöyle der: “Gerçi bir eleştirel/rasyonel sınama geleneği vardır ve bu gelenek hep yaşatılmalıdır. Ne var ki, bu gelenek ne inançları ne de kurumları kökten sarsacak bir güce sahiptir.”104 Thomas S. Kuhn, “Gelenek ve Yenilik” başlığı altında, “bilimsel araştırmada ‘gelenek’ ile ‘yeni’ arasındaki köklü gerilim”den söz eder. Kuhn bu gerilimi bilim tarihinden zengin örneklerle işler ve bu gerilimin kendisinin tarihsel anlamı üzerinde durur.105

b. H. Lübbe, gelenekleri Descartesçı bir bakış açısıyla şöyle değerlendirir: “Gelenekler yaşama pratiğimizin düzenlenmesinde etkili olan ahlaksal ve siyasal düşünce ve eylem kalıpları olarak görülmelidir. Bu yüzden her zaman yenilenmeye ihtiyaçları vardır. Fakat her yenileme, ancak ‘ayrıntıda başarılı olabilir’. Geleneğin gövdesi çoğu zaman olduğu gibi kalır. Bu nedenle, ne yapsak, geleneklerin dışına tam olarak asla çıkamayız.” Lübbe şöyle devam eder: “Gelenekler dayandıkları temellerin apaçıklığından ötürü geçerli olmazlar; tersine, onlarsız yapmanın imkânsızlığının apaçıklığından dolayı geçerli olurlar”106 Lübbe ve O. Marquard, ortaklaşa geliştirdikleri tin ve kültür kuramında gelenek kavramını şöyle ele alırlar: “Tin bilimleri geleneklere özel önem verirler. Çünkü gelenekler insanların modernleşmenin aşırılıklarına katlanabilmelerine yardımcı olurlar.”107 Gelenekler modernitenin doğurduğu olumsuzlukları, geleneklerle karşılaştırmalı olarak güncel kılmakla, telafi edici (kompensan) bir işlev yüklenirler.108 Buna karşılık Karl Otto Apel bu konuda şöyle düşünür: “Ahlaksal geleneklerin gruplara özgü kültürel göreceliğini, ilksel olarak sistematik yoldan geliştirilmiş bir evrensel etik aracılığıyla nihai bir sınamaya tâbi tutmak” gerekir.109

c. Hans Georg Gadamer’in felsefi hermeneutiğinde Aydınlanmacı geleneklerle romantik gelenekçilik arasındaki karşıtlıktan hareketle, geleneklerin “rehabilitasyon”una girişilir.110 Bu rehabilitasyon, “bizzat yaşamın kendisini fırtına misali değiştirdiği anlarda, her şeyin kaçınılmaz bir şekilde dönüşüme uğradığı bir zamanda, herhangi birinin bildiğinden çok daha uzaklarda gerçekleşir ve gelenekler, Yeni olanla yeni bir geçerlilik tarzında birlikte olurlar.”111 Paul Ricœur, “gelenek hermeneutiği”nden söz eder.112 “Dönemler arasındaki zaman aralığı, bomboş bir uçurum değildir; tersine, eskiden kalanın ve geleneğin sürekliliğiyle doldurulmuştur ki, esasen gelenek bize kendisini bu doluluk içinde gösterir.”113 “Gelenekler hakkında olumlu veya olumsuz konuştuğumuz her durumda, farkında olalım veya olmayalım, onlardan etkileniriz, onların etkisi altında eyleriz ve hissederiz.”114

Toplu Bakış ve Değerlendirme

a. Geleneksiz Olmaz

Buraya kadar geleneklerin kültür içindeki yerini ve değerini değişik bakış açıları altında tartışıp değerlendiren filozofların ve felsefe anlayışlarının görüşlerine bir iki cümleyle yer vermekle yetinerek kısaca değinildi. Geleneklerin kültür içindeki yer ve değerini tartışıp değerlendirmek, bizzat felsefenin kültür içindeki yer ve değerini tartışıp değerlendirmekle koşutluk gösterir. Çünkü felsefe de en nihayetinde bir kültür öğesidir, bir geçmişi ve geleneği vardır. Öyle ki, felsefenin, içinden çıktığı kültürün düşünme ve bilme olanak, çerçeve ve kodlarının dışında bir var olma imkânı da yoktur. Değişik türde kültürlerin değişik türde felsefeler ve felsefe gelenekleri üretmiş olmaları bunun kanıtıdır.

Hakikatin evrensel olduğu iddiası, ancak belli tür ve tipte bir felsefenin, Batı felsefesi geleneğinde karşılaştığımız ve adına “evrenselci” dediğimiz bir tip felsefenin iddiası olagelmiştir. Bu tipin Batı felsefe geleneğinde Greklerin bir mirası olarak en yaygın tip haline gelmesi felsefeyi geleneksel olarak bu tip içinde öğrenenler ve felsefe yapanlar için felsefenin bu tiple özdeşleştirilmesi sonucunu da doğurmuştur. Bu haksız bir özdeşleştirme olmuş, evrenselcilerin felsefeyi tekellerine alma, “felsefe” adı altında sürdürülegelmekte olan diğer düşünme çabalarını ve geleneklerini önemsizleştirme ve hatta yok sayma istek ve dürtülerini güçlendirip durmuştur. “Philosophia”daki “sophia”nın evrensel bilgi, “hakikat” olarak anlaşılması tamamen Greklere özgüdür ve bu Grek mirası, Batı felsefe geleneğinin oluşumunda ve gelişiminde en önemli etken olmuştur. “Felsefe” adını Greklerin bir mirası olarak koruyabiliriz; fakat onu evrensel bilgi, hakikat peşindeki evrenselci düşünme faaliyeti olarak anlamak zorunda değiliz. Çünkü felsefe tarihinde evrenselciliğe karşıt, hatta evrenseli yadsıyan başka anlayışlar ve düşünme gelenekleri de vardır ve bunların da yurdu felsefedir. Ve bunların çoğu, gelenek kavramını sahiplenmiş, onun üzerine düşünce üretmiş olan anlayışlar, düşünme gelenekleridir. Buna karşılık evrenselci felsefe geleneği, kendisinin bin yılları bulan bir gelenek olduğunu âdeta unutmuş, gelenek kavramından hemen hiç hoşlanmamış, zaman üstü hakikatler peşindeki kendi düşünme çabasının geçmişin tozlara bürünmüş şeylerinin kavramı olarak gelenek kavramını gündeme almasının yersiz, gereksiz ve hatta yanlış olacağına inanmış, hatta bunun evrenselci düşünmeyi küçültücü bir şey olacağını bile iddia edebilmiştir. Platon’dan ortaçağın skolastik filozoflarına, 18. yüzyıl Aydınlanmacılarından 19. yüzyıl ve 20. yüzyıl pozitivistlerine kadar evrenselcilerin, gelenek kavramı karşısıdaki tavırları genellikle bu olmuştur.

Ne var ki, felsefe tiplerinin ve tarzlarının çok çeşitliliği içinde sadece bir çeşit olan evrenselci felsefe, tüm yaygınlığına rağmen, tek ve biricik olmayı asla başararamamıştır. Bu iyi ki de böyle olmuştur. Öyle ki, tarihe, kültüre, geleneğe sahip çıkma ve onlar üzerine düşünme gereğini karşılayacak felsefi çabalar felsefe tarihi içinde hiç de eksik olmamış, bu çabalar özellikle 19. yüzyılın ikinci yarısından bu yana, felsefe tarihinin diğer dönemlerinde hiç görülmeyen bir yoğunlukla sürdürülmüştür. Özellikle hermeneutik gelenek, gelenek kavramına en fazla önem veren, onu sahiplenen bir gelenek olmuştur.

Çağdaş hermeneutiğin habercileri iki filozofun, Herder ve Hamann’ın Kant’ın akıl eleştirisi üzerine geliştirdikleri meta-eleştiri, geleneğin önem ve değerinin görülmesi, onun evrenselcilerin farkına varamadıkları en temel yönlerinden birinin farkına varılması bakımından çok değerlidir. Hamann, Kant’ı aklı dil ve tarihten bağımsız, salt bir şey olarak görmüş olmakla eleştirmişti. Akıl dil ve tarihten bağımsız değildir, hele dil ve tarihten önce hiç değildir. Akıl Grek mitolojisinin, tek tanrılı dinlerin ve teolojilerin öğrettiği gibi, Tanrı’nın bir lütfu falan da değildir. Tam tersine, akıl dil ve tarih içinde, yani zamana tâbi olarak ve bir kültürün sunduğu olanaklar çerçevesinde varoluş bulabilir. Bu demektir ki, aklın bir gelişim öyküsü, bir geleneği vardır. Herder ise daha da ileri bir adım atarak, tüm insanlık tarihini bir gelenekler ağı, bir gelenekler manzumesi olarak görür. Schiller tüm tarihin kaynağını ve gelişimini geleneğe bağlar vb. Bu hususlar daha sonra Schleiermacher’de, Dilthey’da, Heidegger’de ve Gadamer’de hep tekrarlanırlar.

Şimdi, hermeneutik geleneği içinden gelenek kavramına bakıldığında, genel ve bir kısmı güncel, başka bazı saptamalar da yapılabilir.

Önce bir ruh durumundan söz etmek gerekir: Aslında insanların büyük çoğunluğu sürekli bir “bugün” içinde yaşarlar. “Geçmiş” onlar için geride kalmış olayların da, doğal olay ve olguların da içinde olup bittiği bir fiziksel zaman parçasından ibarettir. Bu geçmiş ancak geride kalmış olan olayların, kuramların, eserlerin, düşüncelerin vb. bugünde yaşayanların yaşamlarında da etkisinin sürmekte olduğunun farkına varılmasıyla fiziksel zaman olmaktan çıkıp “tarihsel zaman” haline gelir ki, “doğal insan”dan “tarihsel insan”a ancak böyle bir farkındalıkla, adına “tarih bilinci” denen bir bilinçle geçilebilir. Tarihsel insanın ruh durumunda ilk saptanacak şeylerden biri, ondaki minnet duygusudur. Bu insan, kendisinin önemli ölçüde geçmişin mirası, yani gelenek içinde oluşmuşluğunun farkındalığıyla bu geçmişe karşı bir minnet duygusu besler. Gerçi bu geçmiş, daha Herder’in belirttiği gibi, human olarak insanın başardıklarını, bize miras olarak bıraktıklarını içerdiği kadar doğa varlığı olarak insanın, biyolojik adıyla antropos’un, hatta en vahşi uygulamalarını, bitmez tükenmez savaşlarını, ihtiras dolu, acımasız, dehşetengiz iktidar mücadelelerini, katliamlarını vb. de içerir. Tabii ki tarihsel insanda minnet duygusu yaratanlar bunlar değil, diğerleridir. Geçmişine karşı minnet duygusu gelişmemiş insanların geleneklerle fazla ilgilenmeyecekleri de açıktır.

Yenilikçilerin, reformcuların, devrimcilerin gelenekle başları hoş değildir. Onların çoğunun gözünde gelenekler gerçekleştirilmesi onlar için zorunlu, kaçınılmaz olan yenilikler, reformlar, devrimler için birer ayak bağıdırlar, geride kalmışlığı simgelerler, “gericiler”in sığınağıdırlar. Oysa bunlar gelenek kavramı hakkındaki yanılgıların, önyargıların besledikleri değerlendirmelerdir. Gelenekçilik muhafazakârlık değildir, gericilik hiç değildir. Çünkü gelenekçilik, Herder’den Gadamer’e kadar hep vurgulandığı üzere, geleneklerin de tarihsel değişme ve dönüşmeden nasiplerini aldıklarından, her geleneğin, binlerce yıl sürenlerinin bile kendi içlerinde değişip dönüştüklerinden yola çıkar. Geleneklerde temel ve uzun süreli, yavaş değişen öğeler ile kısa süreli, daha çabuk değişen öğeler hep bir aradadırlar. Onların bazılarını değişmezmiş gibi gösteren, uzun süreli olmaları, bazen binlerce yıl devam etmeleridir. Gelenekleri gericiler ve muhafazakârlar gözünde cazip kılan en önemli yönlerden biri bizzat budur. Esasında gericilik de, muhafazakârlık da birer kültürel ve düşünsel tavır olmaktan çok bir ruh durumunu ifade ederler. Yaşamın bitimsiz akışı içinde hiçbir şey değişmeden kalamadığı gibi, geriye dönüş de gerçekleştirilemez. Bazıları bu realiteyi kabullenmek istemezler. İçlerinden bazıları bugünü aynen muhafaza etmek isterler; bazıları da, yani bugünden de memnun olmayanlar, geride kalanı özlemle anar, ona geri dönmeyi arzu ederler. Ne var ki, bunlar istek ve arzu olarak kalırlar, gerçekleşemezler. İşte bu nedenle muhafazakârlık ve gericilik, kendilerine ne kadar düşünsel ve ideolojik bir görünüm kazandırılmak istenirse istensin, sadece birer ruh durumudurlar. Onlar siyasal olarak “sağ”da olanların önemli bir kısmının ruh durumları olarak, bazı “sağ” siyasal uygulamalara motor görevi de üstlenirler. Ne var ki, sağduyulu “sağcı”lar, “real politik” içinde, bu ruh durumunun kendilerine esinlettiği şeylerin, mevcudun aynen korunmasının veya geriye dönüşün mümkün olmadığını bizzat görürler. Geleneklerin en güçlü şekilde hissedildiği dinsel yaşamda bile her zaman kendini gösteren bir yenilik isteği, hatta baskısı vardır.

“İlericilik” büyük ölçüde “sol”la ilişkilendirilen, “sol”a mal edilen bir şey olagelmiştir ve yukarıda da değinildiği gibi, yenilikçiliği de içermesi bakımından, ilericilik geleneğe karşıt olan şeyleri çağrıştırıp durmuştur. Oysa gelenekçilik ilericilikle hiçbir karşıt yön içermez; çünkü o, belirtildiği gibi, geleneklerin değişiminin ve dönüşümünün kaçınılmazlığından hareket eder. Bu varsayılan karşıtlık, esasen, ilericilerin bir kısmında karşılaşılan bir yanılgıdan, geleneğin donmuş, değişmez, bükülmez ölçüde sert şeylerin kavramı olarak anlaşılmasından kaynaklanır. Oysa geleneğe böyle bakmanın kendisinde bir donmuşluk, değişmezlik, bir sabit fikirlilik olduğunu belirtmek bir abartma olmaz ve ilericiliğin, en azından bazı türlerinde, hatta donmuş bir düşünme tarzını, bir çeşit dogmatizmi barındırdığını söylemek yanlış değildir. Öbür yandan ilericiliği “sol”un en temel yönü olarak düşünüp gelenek karşısında dışlamacı bir tavır takınanların önemli bir kısmı, “sol”un da bir geleneği olduğunu unuturlar. Buna karşılık sağduyulu solcular, “sol”un da bir geleneği olduğunu iyi bilir ve “sol”un kendi geleneğinden beslenmeden gelişemeyeceğini düşünürler.

Şu da söylenmelidir: Gelenekçilik; bilimcilik, rasyonalizm, Aydınlanmacılık, ilericilik ve devrimciliğin içerdikleri hoşgörüsüzlükten ve dogmatizmden daha fazla hoşgörüsüzlük ve dogmatizm içermez. Dinsel gelenekler geleneklerin en yaygın ve etkili olanlarıdır. Fakat bu, gelenekçilerin dindar olmalarını hiç gerektirmez. Hatta dinin ve dinsel geleneklerin önem ve etkisini daha iyi görebilmek için dinsel etkilerden bağımsız bir bakış şekline, felsefi bir bakış şekline ihtiyaç vardır ki, böyle bir bakış şeklinin çağımızdaki başlıca örneği hermeneutik bakış şeklidir.

b. Gelenekten Tam Bir Kopuş Mümkün Değildir.

Gelenekçilik, yeniçağ felsefesinin, Aydınlanmacılığın ve liberalizmin yücelttikleri “birey” kavramı karşısında da eleştirel bir tavra sahiptir. Gelenekçilere göre kültürel belirlenimden ve kuşatımdan bağımsız, tam anlamıyla otonom bir varlık olarak bir birey olamaz; liberallerin, neoliberallerin ısıtıp ısıtıp önümüze koydukları böyle bir “birey”in gerçekliği yoktur. Tabii ki birey kültürel belirlenmişliğini bir kader olarak yaşamaz; her dönemde ve koşulda yeni yaşama biçimleri, olanakları yaratıp durur ve bireyliğinin çevresini genişletir. O her zaman özgün ve özgül olma şansına sahiptir; fakat tam özgünlük ve tam özgüllük kültür varlığı olarak insana verilmiş bir şey değildir, insan kendi özgünlük ve özgüllüğünü kültürel belirlenmişliğinin dışına çıkarak, bunlardan “koparak” gerçekleştiremez. O, özgünlük ve özgüllüğünü belirlenmişliğiyle birlikte yaşar ve ancak bu konum içinde “birey” olur.

Kültürel belirlenmişlikten, gelenekten tam bir “kopuş” gerçekleşemez olan bir şeydir. Kısmi kalan kopuşlar tabii ki vardır. Fakat bunlar da ancak özgünlük ve özgüllük ile belirlenmişliğin birlikteliği zemininde ortaya çıkabilirler ki; onları kısmi kılan da zaten budur. Örneğin, Türkiye Cumhuriyeti yeni bir siyasal oluşum olarak özgün ve özgül yönlere sahiptir, ne var ki, aynı Türkiye Cumhuriyeti, Osmanlı’dan, Selçuklu’dan, Bizans’tan, hatta Batı Roma’dan devredenler zemininde, yani gelenek ve tarihsel birikim zemininde ve kısmi bir kopuşu gerçekleştirenlerin çabalarıyla varoluş bulabilmiştir; başka türlüsü olamazdı. Özellikle Osmanlı ve Bizans mirasının günlük yaşamdan sanata ve siyasete kadar hemen her alanda varlığını hissettirdiği açıktır.

Birey olarak kendimizi, toplum olarak kültürümüzü tanımanın ve tartmanın vazgeçilmez bir koşulu, bizi kuşatan geleneklerin tanınıp tartılması, değerlendirilmesi ve eleştirisidir. Ne var ki, pozitivizmin, aşırı bilimciliğin (veya bilim fanatizminin), liberalizmin/neoliberalizmin dünya ve ülke gündemini belirlemeyi sürdürdüğü günümüzde, “dünyayla bütünleşme”, “globalleşme” sloganları altında, kendimizden ve kültürümüzden hızla uzaklaşıyor, uzaklaştırılıyoruz. Kendimize gelmemizin bir ilk koşulu, “dünyayla bütünleşme” ve “globalleşme”nin nötr veya kültürler üstü bir zeminde gerçekleşmesinin mümkün olmadığının saptanmasıdır. Bunun gibi, globalleşenin dünya değil, dünyaya kendi sosyo-ekonomik ve kültürel geleneklerini, ideolojisini ve dünyayı kavrayış şeklini “evrensel”miş gibi dayatanların, kendi fikriyatını ve geleneklerini “evrensel”miş gibi gösterirken başkalarının fikriyatını ve geleneklerini folklorik malzeme derecesine indirenlerin dayatmalarına boyun eğen birey, toplum ve devletler olduğunun görülmesidir. Gerçek bir “globalleşme” bireyler, toplumlar, devletler, kültürler arasında adilane ve dengeli bir etkileşimin gerçekleşmesi halinde mümkün olabilir. Böyle bir “globalleşme” bugün için bir ütopyadan ibarettir. Ne var ki, bu “globalleşme” şekli dışında, güçlülerin “globalleşme” adı altında yürüttüğü her tür faaliyetin adı ancak emperyalizmdir ve gelenekçilik anti emperyalisttir.

KAYNAKÇA

Apel, K.-O., Transformation der Philosophie 2, Suhrkamp Taschenbuch Wissenschaft, Frankfurt, 1976.

Bacon, Francis, Novum Organum, Çeviren Sema Önal Akkaş, Doruk Yayınları, Ankara, 1999.

Bloch, Ernst, “Erbschaft dieser Zeit’’, Werke, cilt 4, Suhrkamp, Frankfurt, 1976.

Descartes, Rene, Metot Üzerine Konuşma, Çeviren K. Sahir Sel, Sosyal Yayınları, İstanbul, 1994.

Dilthey, W., “Die Typen der Weltanschauung und ihre Ausbildung in den metaphysischen Systemen”, Gesammelte Schriften, cilt 6, Teubner u.a., Berlin, 1911.

Dilthey, W., Das Wesen der Philosophie, Reclam, Ditzingen, 1984.

Dilthey, W., “Einleitung in die Geisteswissenschaften”, Gesammelte Schriften, cilt 1, Vandenhoeck ve Ruprecht, 1959.

Gadamer, H.-G., ‘‘Wahrheit und Methode, [Hermeneutik I]”, Gesammelte Werke, cilt 1, J.C.B. Mohr, Tübingen, 1990.

Gehlen, A., “Das Bild des Menschen im Lichte der modernen Antropologie”, der Mensch, Wiesbaden 1972.

Hamann, J.G., “Metakritik über den Purismum der Vernunft”, Reflexion der Kontinuitaten: zum Geschichtsdenken der letzten Jahrzehnte, Vandenhoeck ve Ruprecht, Göttingen, 1982.

Hegel, G.W.F., “Vorlesungen über die Geschichte der Philosophie”, Werken in 20 Bönden, cilt 12, Suhrkamp Taschenbuch Wissenschaft, Frankfurt, 1986.

Hegel, G.W.F., “Vorlesungen über die Aesthetik”, Werken in 20 Banden, cilt 15, Suhrkamp Taschenbuch Wissenschaft, Frankfurt, 1986.

Hegel, G.W.F., Tinin Görüngübilimi, Çeviren Aziz Yardımlı, İdea Yayınları, İstanbul, 2004.

Hegel, G.W.F., Grundlinien der Philosophie des Rechts, Suhrkamp Verlag KG, Frankfurt, 1976.

Heidegger, M., Sein und Zeit, Niemeyer, Tübingen, 1967.

Herder, J.G., Verstand und Erfahrung, Eine Metakritik zur Kritik der reinen Vernunft, Aufbau, Berlin, 1955.

Herder, J.G., Abhandlungen über den Ursprung der Sprache, Reclam, Stuttgart, 1986.

Herder, J.G., Ideen zur Philosophie der Geschichte der Menschheit, Fourier Verlag GmbH, Wiesbaden, 1985.

Herder, J.G., Auch eine Philosophie zur Bildung der Menschheit, Reclam, Ditzingen, 1990.

Hobbes, Thomas, Leviathan, Çeviren Semih Lim, YKY, İstanbul, 1993.

Horkheimer, M., Zur Kritik der Instrumentalischen Vernunft, Fischer, Frankfurt, 1985.

Kant, I., Die Religion innerhalb der Grenzen der bloßen Vernunft, Reclam, Ditzingen, 1974.

Leibniz, G.W., Neue Abhandlung über den menschlichen Verstand, Meiner Felix Verlag, Hamburg, 1971.

Locke, John, İnsanın Anlama Yetisi Üzerine Bir Deneme, Çeviren Vehbi Hacıkadiroğlu, Kabalcı Yayınları, İstanbul, 2004.

Marx, K., Alman İdeolojisi, Çeviren Selâhattin Hilâv, Sosyal Yayınları, İstanbul, 1968.

Marx, K., Louis Bonaparte’ın 18 Brumaire’i, Çeviren Sevim Belli, Sol Yayınları, Ankara, 1990.

Nietzsche, F., “Unzeitgemaesse Betrachtungen”, Werke, Kritische Gesamtausgabe, cilt 1, Gruyter, Berlin, 1972.

Nietzsche, F., “Götzen-Daemmerung”, Werke, Ullstein Verlag, Frankfurt am Main, 1979.

Platon, Yasalar, Çeviren Saffet Babür-Candan Şentuna, Kabalcı Yayınları, İstanbul, 2007.

Platon, Phaidros, MEB Yayınları, İstanbul, 1990.

Ricoeur, P., Zeit und Erzaehlung, Fink (Wilhelm), Paderborn, 1991.

Schiller, F., “Was heisst und zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte?”, Historisches Schriften, cilt 3, Deutscher Tashenbuch Verlag, Münih, 1970.

Spengler, Oswald, Batının Çöküşü, Çeviren Giovanni Scognamillo-Nuray Sengelli, Dergâh Yayınları, 1997.

Steenblock, V., “Tradition”, Historisches Wörterbuch der Philosophie, cilt 9, Haz. Joachim Ritter, Karlfried Gründer ve Gottfried Gabriel, Schwabe, Basel, 1980.

24 Baykuş Felsefe Yazıları Dergisi, sayı: 1, İstanbul, Alef Yayınları, 2008.

25 Steenblock, V., “Tradition”, a. Historisches Wörterbuch der Philosophe içinde, cilt 9, s. 1322-1327. Önemli not. Bu yazıda Steenblok’un bu ansiklopedik yazısından geniş ölçüde yararlanılmıştır. Dipnotlarında gösterilen kaynakların önemli bir kısmı yine bu yazıdan naklen alınmıştır.

26 Steenblock, V., a.g.e., s. 1323.

27 Platon, Yasalar, 803b.

28 Platon, a.g.e., 872e.

29 Platon, Phaedros, 235b; Yasalar, 804e.

30 Aristoteles, Metafizik, 982b.

31 Steenblock, V., a.g.e., s. 1234.

32 a.g.e., s. 1235.

33 a.g.e., s. 1235.

34 a.g.e., s. 1236.

35 a.g.e., s. 1236.

36 Bacon, F., Novum Organum, 1620, 164f. (Steenblock’tan naklen)

37 Descartes, R., Yöntem Üzerine Konuşma, 1637, 1973, s. 22.

38 Hobbes, Thomas, Leviathan, 1651, 1962, 686f.

39 Locke. J., İnsanın Anlama Yetisi Üzerine Bir Deneme, 1663, (Türkçe çevirisi: Vehbi Hacıkadiroğlu), ss. 141-145.

40 a.g.e., ss. 155-209.

41 Kant, I., Salt Aklın Sınırları İçinde Din, 1793, ss. 7-11.

42 Kant, I., a.g.e., s. 13.

43 Leibniz, G.W., İnsan Anlığı Üzerine Yeni Denemeler, 1704, 1962, s. 93. (Steenblok’tan naklen).

44 Müller, A.H., Vorlesungen, 1806, 1979, s. 93 (Steenblock’tan naklen).

45 Baader, F.X., Verband der Religion mit der Naturwissenschaften, 1834, 1963, s. 336. (Steenblock’tan naklen)

46 Hamann, J.G., Metakritik über den Purismum der Vernunft, 1784, 1949, s. 36.

47 Herder, J.G., Verstand und Erfahrung, Eine Metakritik zur Kritik der reinen Vernunft, 1799. 1963, s. 21 vd.

48 Herder, J.G., Abhandlungen über den Ursprung der Sprache, 1772, 1963, s. 23 vd.

49 Herder, J.G., ldeen zur Philosophie der Geschichte der Menschheit, 1784, 1964, s. 345.

50 Herder. J.G. a.g.e., s. 354 vd.

51 Herder, J.G. a.g.e., s. 366.

52 Schiller, F., Was heisst und zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte? 1751, 1970, s. 9.

53 Herder, J.G., Ideen, a.g.e., s. 345, 347.

54 a.g.e., s. 310.

55 a.g.e., s 374.

56 a.g.e., s. 388.

57 Heder, J.G., Auch eine Philosophie zur Bildung der Mienschheit, 1774, 1963, s. 5.

58 Schlegel, F., Geschichte der europaeischen Kultur, 1803, 1972, s. 25. (Steenblock’tan naklen)

59 Goethe, J.W., Italien Reise, 1786. hrsg. Von E. Trunz, 1948, s. 45. (Steenblock’tan naklen)

60 Müller, E. von, Gesprach mit Goethe, 1830, 1948, s. 710. (Steenblock’tan naklen)

61 a.g.e., s. 14, 51.

62 Goethe, J.W., Westöstliche Diwan, 1819, s. 49. (Steenblock’tan naklen)

63 Goethe, J.W., Wilhelm Meisters Wanderjahre, 1829, s. 467. (Steenblock’tan naklen)

64 Goethe, J.W., Faust I, s. 682. (Steenblock’tan naklen)

65 Schelling, F.W., Über Mythen, 1793, 1976, s. 193-246. (Steenblock’tan naklen)

66 Schleiermacher, F.D.E., Brouillon zur Ethik, 1805, 1927, s. 2, 174. (Steenblock tan naklen)

67 Hegel, G.W.F., Studien, 1793, 1989, s. 359 vd.

68 Hegel, G.W.F., Vorlesungen über die Geschichte der Philosophie, 1805, 1927, s. 17, 28 vd.

69 Hegel, G.W.F., Vorlesungen über die Aesthetik, 1818, 1980, s. 14, 68.

70 Hegel, G.W.F., a.g.e., s. 72.

71 Hegel, G.W.F., Phaenomelogie des Geistes, 1807, 1980, s. 411.

72 Hegel, G.W.F., Grundlegung der Philosophie des Rechts, 1821, 1980, s. 269.

73 Marx, K., Die Deutsche Ideologie (Alman İdeolojisi, Türkçeye çeviren Selahattin Hilav), 1845, MEW, 1970, cilt 3 s. 43.

74 Marx, K., Das Kapital3, 1894, MEW 25, s. 801. (Steenblock’tan naklen).

75 Marx, K., Der 18 Brumaire des Louis Bonaparte, 1852, MEW 1970, s. 115.

76 Marx K., a.g.e., s. 115, 117.

77 Bloch, E., Erbschaft dieser Zeit, 1935, 1962, s. 135.

78 a.g.e., s. 145.

79 Horkheimer, M., Zur Kritik der Instrumentalischen Vernunft, 1967, 1991, 27 vd.

80 Kierkegaard, S., Tagebuch, 1850, 1970, s. 247. (Steenblock’tan naklen)

81 Nietzsche, F., Unzeitgemaesse Betrachtungen, 1874, 1972, s. 245.

82 Nietzsche, F., Götzen-Daemmerung, 1889, 1979, s. 134 vd.

83 Nietzsche. F., Der Wille zur Macht I, 1884-88, 1976, s. 56 vd.

84 Windelband, W., Über Wesen und Wert der Tradition im Kulturleben, 1908, 1976, s. 232.

85 a. g.e., s. 236.

86 Dilthey, W., Die Typen der Weltanschaung und ihre Ausbildung in den metaphysischen Systemen, 1911, Gesammelte Schriften, 1968, s. 76.

87 a.g.e., 108 vd.

88 Dilthey, W., Das Wesen der Philosophie, 1901, 1968, s. 33.

89 Dilthey, W., Einleitung in die Geisteswissenschaften, 1883, 1968, s. 66, 74, 90.

90 Spengler, O., Der Untergarg des Abenlandes 2, (Türkçesi Batının Çöküşü), 1915. 1987, s. 98 vd.

91 Heidegger, M., Sein und Zeit, (Türkçesi: Kaan H. Ökten, Varlık ve Zaman), 1927, 1977, s. 27 vd.

92 Gehlen, A., Das Bild des Menschen im Lichte der modernen Antropologie, 1952, 1983, s. 138.

93 a.g.e., s.167.

94 Gehlen, A., Das Bild des Menschen im Lichte der modernen Antropologie, 1952, 1983, s. 138.

95 Krüger, G., Geschichte und Tradition, 1958, s. 71. (Steenblock’tan naklen)

96 a.g.e., s. 98.

97 Snell, B., Tradition und Geistesgeschichte, Studium generale, 1951, s. 339-345. (Steenblock’tan naklen)

98 Litt, Th., Hegels Begriff des “Geistes” und das Problem der Tradition, 1921, 1988, s. 321.

99 Litt, Th., a.g.e., s. 332.

100 Weizsaecker, C.F., Die Rolle der Tradition in der Philosophie, 1969, s. 37. (Steenblock’tan naklen)

101 Blumenberg, H., ‘Saekularisation’ Kritik einer Kategorie historischen lllegitimitaet, 1964, s. 240-265. (Steenblock’tan naklen)

102 KoIakowski, L., Vom Sinn der Tradition, Merkur 1969, s. 1085-1092. (Steenblock’tan naklen)

103 Popper, K. R., Versuch einer Theorie der Tradition, 1994 (İngilizce baskısının -1963- çevirisi), s. 176.

104 Albert, H., Plaedoyer for kritischen Rationalismus, s. 42. (Steenblock’tan naklen)

105 Kuhn Th. S., Die grundlegende Spannung: Tradition und Neuen in der wissenschaftlichen Forschung, 1977, s. 308 vd. (Steenblock’tan naklen)

106 Lübbe, H., Dezisionismus - eine kompromittierte politischen Theorie, Diskurs Politik içinde, 1977, s. 283 -296. (Steenblock’tan naklen)

107 Marquard, O., Apologie des Zufaelligen, 1986, s. 106. (Steenblock’tan naklen)

108 Böhme, H., Über das gegenwaertlichen Selbstbewusstsein der Geisteswisse, 1989, s. 17. (Steenblock’tan naklen)

109 Apel, K. -O., Transformation der Philosophie 2, 1973, s. 361.

110 Gadamer, H.-G., Wahrheit und Methode, 1960, s. 26 vd.

111 Gadamer, H.-G., a.g.e., s. 267.

112 Riceur, P., Zeit und Erzaehlung, 1991, s. 362 vd. (Steenblock’tan naklen)

113 Gadamer, H.-G., a.g.e., s. 88.

114 Rodi, F., Tradition und philosophischen Hermeneutik, 1990, s. 89.

GÜZEL İLE İYİ’NİN BİRLİKTELİĞİ VE AYRILIĞI ÜZERİNE115

Giriş

Batı felsefesinde birer değer olarak Güzel ve İyi’nin birlikteliği, istisnalar dışında, Grek mitolojisinde rastladığımız, dağınık, fakat esas itibarıyla felsefi nitelikte olan belirlemelerden bu yana, sıklıkla rastlanan bir birlikteliktir. Bu iki değerin birlikteliğine Doğru (Hakikat) değeri de sıklıkla eşlik eder. Öyle ki, Platon’da karşılaştığımız İyi-Güzel-Doğru üçlü birlikteliği, Batı metafiziğini karakteriz eden, temel öneme sahip bir birliktelik olmuştur. Bununla birlikte, bu üçlü birliktelik içinde Güzel-İyi ikili birlikteliğine daha çok vurgu yapılmış olduğu da felsefe tarihinden bildiğimiz bir husustur. Buna karşılık Güzel ile İyi’nin ayrılığını savunanların iddiaları da felsefe tarihi boyunca yankı bulmuştur.

Bu bildiride, etkinliğin Güzel Sanatlar Üniversitesi’nde düzenlenmiş olmasını dikkate alarak, Güzel-İyi birlikteliği ve ayrılığı üstüne yapmaya çalışacağım belirleme ve değerlendirmelerde Güzel kavramına öncelik verecek, onu odağa alacak ve söz konusu birliktelik ve ayrılığı Güzel kavramının felsefe tarihi içindeki değişik kavranılış şekillerine göndermelerle koşutluk içinde işlemeye gayret edeceğim. Bununla birlikte bu bildirinin amacı Güzel ve İyi kavramları üstüne bir felsefe tarihi sergilemesi yapmaktan çok, kavramların tarihsel serüvenini değerler felsefesi bağlamında ve (ancak birkaç noktayla sınırlı kalsa da) tarihselci/hermeneutik anlayış doğrultusunda değerlendirebilmektir.

Güzel ve İyi kavramlarının tarihsel serüveninin burada bir bildiri kapsamı içinde ve ancak seçilmiş örneklerle sınırlı olarak izlenebileceği zaten bellidir. Burada bu sınırlı izlemenin sistematik bir izleme olmasına yardım edeceğini ve bildirimin sonuç bölümünde yapmaya çalışacağım değerlendirmelere ışık tutacağını düşündüğüm bazı ön belirlemelerde bulunmayı gerekli buluyorum.

Felsefe tarihi boyunca Güzel-İyi birlikteliğini savunan ve bunu sürekli öne çıkaran felsefeler, büyük ölçüde rasyonalist/idealist felsefe yapma tarzı içinde karşılaştığımız, ontolojik/metafiziksel çıkışlı, nesnelci felsefeler olmuşlardır. Buna karşılık, Güzel ile İyi’nin ayrılığını savunan felsefeler ise büyük çoğunlukla empirist/realist felsefe yapma tarzı içinde karşılaştığımız, hatta ontolojik ve metafiziksel yönelimi dışlayan, en azından dışlamak isteyen öznelci felsefeler olarak görünmektedirler. Bununla birlikte, empirist/realist gelenekte de Güzel-İyi birlikteliğini savunan filozoflara, felsefelere rastlanması hiç de ender değildir. Bu durum Güzel-İyi birlikteliği ve ayrılığı konusunu belirli felsefe yapma tarzlarına özgüleyerek ele almanın bazen yanıltıcı olabileceğini de gözden ırak tutmamak gerektiğini hatırlatır. Örneğin 18. yüzyılda Güzel kavramını odağa yerleştiren “estetik” adlı yeni bir felsefe disiplininin Baumgarten tarafından kurulmasıyla birlikte yüzyılların klasik Güzel-İyi birlikteliğinin bir sarsıntı geçirdiğini saptarız. Baumgarten kurucusu olduğu yeni disiplinin, İyi kavramını odağa yerleştiregelmiş olan ahlak felsefesinden olabildiğince bağımsız bir disiplin olmasına çalışır. Kant da estetiğe bağımsız bir statü kazandırmak ister. Ama her ikisi de iki kavram arasında şu veya bu şekilde bağ kurmaktan vazgeçmezler. Öbür yandan filozoflarımızın kolay kolay vazgeçemedikleri İyi-Güzel (-Doğru) birlikteliği, daha antikçağda eleştiriye uğramıştır. Platon’un antikçağdaki eleştirmenlerinden, çağdaşı ve yeğeni Speusippos, Platon’dan sonra Akademia’nın başına geçip Platon öğretisini yaygınlaştırmaya çalışmış olsa da Güzel ve İyi’yi yücelten dayısı Platon’a ciddi eleştiriler yöneltmekten de çekinmemiştir.

Speusippos, Platon’un idea düzeyine yükselttiği sayıları somut ilkeler saymış, Güzel ve İyi’nin ise ilk ilke (Urprinzip) statüsüne sahip olamayacaklarını, onların ancak varlık düzeni içinde ikincil bir statüye sahip, sonradan oluşmuş ilkeler (Prinzipat) olabileceklerini, aralarında da hiçbir zorunlu bağıntı veya birliktelik bulunmadığını bildirmiştir. (Bu eleştirilere bildirinin sonunda yine değinilecektir.) Platoncu Güzel-İyi (ve Doğru) birlikteliğine daha sonra da eleştiriler yöneltilmiş olmakla birlikte bu eleştiriler Platon’un ezici otoritesi karşısında yüzyıllar boyunca fazla etkili olamamışlardır. Bununla birlikte, örneğin 19. yüzyılın ikinci yarısı ile 20. yüzyılın başlarında Baudelaire, Rimbaud, Lautremont gibi avangardistler ve sürrealistler, bu geleneksel birlikteliği köktenci bir şekilde reddetmişlerdir. Onlar Güzel-İyi birlikteliği düşüncesinin esasen bir yanılsama olduğunu, bu yanılsamaya estetiğin Güzel’i odağa alan bir disiplin sayılmasının da dahil bulunduğunu belirtmişlerdir.

Böylece felsefe tarihinde biri Güzel-İyi birlikteliğini savunan güçlü bir gelenek ile Güzel ile İyi’nin ayrılığını savunan ikinci bir gelenek bulunduğu söylenebilir. Aşağıda onların birlikteliğini onaylayan ve reddeden filozof ve felsefe anlayışlarından vereceğim örnekler bildirinin son bölümünde değerler felsefesinde karşımıza çıkan iki temel tavır olarak nesnelci ve öznelci tavırlar açısından ve tarihselci/hermeneutik yönelimli bir eleştiriye dayanak oluşturacak şekilde değerlendirileceklerdir.

Antikçağ

Grek felsefesinde Grek mitolojisinden gelen etkiler çerçevesinde mükemmel ölçülere sahip insan bedeni, Güzel’in, Güzelliğin başlıca örneği, prototipi, hatta bizzat kendisi sayılmıştır.116 Esasen, Grek-Roma antikitesinde ortak olan bir husus, Güzel’in öncelikle ve genellikle “doğal Güzel” olarak anlaşılmış olmasıdır. Oysa bilindiği üzere, modern zamanlarda “sanatsal Güzel” “doğal Güzel”in önüne konmuştur.

Burada antik ve modern Güzellik anlayışları arasındaki üç önemli farka değinmek, bildirinin bundan sonraki hemen tüm bölümlerinde üstünde durulacak olan hususların değerlendirilmesine ışık tutacak önemdedir:

1. Hemen tüm antikçağ Güzel’i parçalar arası simetri, büyüklük, orantı, renk kategorilerine göre belirlemiştir ki, bu, aynı Güzel’i imlem, kavram, ide ile bağıntılı bir şey olarak anlayan modern dönemlerin estetik tavrına tamamen karşıttır.

2. Antikçağın Güzellik anlayışlarının çoğunda keyif, zevk ve erotizm Güzel’in alımlanmasında belirleyici bir yere sahiptir. Oysa modern estetikte keyif, zevk ve erotizmin Güzel’in alımlanmasında hemen hiçbir belirleyiciliği yoktur.

3. Güzel-İyi birlikteliği açısından çok önemli olan bir husus olarak şu belirtilmelidir ki, antikçağ Güzel’e bağımsız bir statü tanımaz; tersine, bu çağ Güzel’i İyi’nin kapsamında düşünür, hatta ona ağırlıklı olarak ahlaksal bir tavırla yönelir. Oysa modern estetikte Güzel İyi’den çok Doğru ile bağıntı içinde ele alınır. Çünkü modern zamanlarda Güzel’e epistemolojik bir ilgiyle yönelinir ve en önemlisi Güzel İyi’den ayrı bir yere konulmak, hatta Güzel’in İyi’den ilkece ayrı olduğu gösterilmek istenir. Oysa antikçağda Platon ve Yeni Platoncular dışında Güzel’e epistemolojik bir ilgiyle yönelişe hemen hiç rastlanmaz; buna karşılık antikçağ filozoflarının büyük kısmında Güzel-İyi birlikteliğine sürekli vurgu yapıldığı görülür.

Kültür tarihçilerinin ve felsefe tarihçilerinin üstünde büyük ölçüde birleştikleri bir saptamaya göre, Güzel ve Güzellik üstünde hemen hiçbir kültürde Grek kültüründeki kadar yoğunlukla durulmamıştır. Örneğin, Hegel’e göre Grek kültürünü karakterize eden tinsel motiflerin başında Güzellik gelir; bu kültürü anlamak için bu kültürde Güzellik idesinin Grek yaşamını nasıl yönlendirdiğini görmek gerekir. Öyle ki Hegel’e göre “Grekler Güzel’le ve Güzellik’le âdeta büyülenmişçesine ilgilenmişlerdir.”117 Bu ilginin somut örneklerini mitoslarda (Paris’in Helena’ya aşkı vb.), dinde (tanrı yontuları, kültik güzellik yarışmaları), edebiyatta (epos, lirik, eleji, epigram) bulmak olanaklıdır. lsokrates’e göre “Güzel en saygın, en değerli ve en tanrısal olandır.”118

Klasik Yunancada Güzel ve İyi sözcükleri homonim sözcüklerdir. Daha Homeros’ta Güzel’in (kalos) İyi’yi (kallos) de içerecek biçimde çeşitli anlamlarda kullanıldığı görülür: 1. Güzel, hayranlık uyandırdığı kadar erotik duyguları da kışkırtan nesnedir. 2. Güzel, insani ihtiyaçları karşılamakta kullanılan “yararlı” nesnedir. 3. Güzel, ahlaksal anlamda “uygun”, “yaraşır”, “iyi” olan nesne ve eylemdir. Herakleitos Tanrı için her şeyin Güzel, İyi ve Adil olduğunu, ne var ki insanların bazılarının aynı şeyi Güzel, bazılarının Çirkin saydıklarını, bazılarının İyi ve Adil bulduğunu diğerlerinin böyle bulmadıklarını belirtir. Yine Herakleitos’a göre, Güzel ve İyi, tanrılar katında mutlak iken, insanlar katında görelidir.119 Demokritos Güzel’i çok büyük ve çok küçük olmayan, ölçülü ve dengeli nesnelerin özelliği sayar ve aynı ölçülülük ve dengenin ahlaksal edimlerin, eylemlerin de özellikleri olması gerektiğini söyleyerek Güzel’in İyi ile birlikteliğinin psikolojik bir çözümlemesine girişir. Öyle ki, ona göre Güzel nesneler insan ruhunda neşe uyandırırlar, Güzel bedenler erotik duyguları kışkırtırlar.120

Güzel-İyi birlikteliğine vurgu yapan bu filozoflara karşı, sofist Epicharmos hiçbir şeyin doğası gereği Güzel ve İyi olmadığını, bir şeyin Güzel veya Çirkin sayılmasını, İyi veya Kötü olarak nitelendirilmesini insani eğilimlerin, hep farklı olan beğenilerin ve bunlar kadar etkili olacak şekilde kültürün ve göreneklerin (kairos) belirlediğini söyler.121

Sokrates sofistlerin göreciliğini bir tehlike olarak görür ve Güzel ve İyi’nin belirlenmesinde herkes için geçerli ölçütlerin olması gerektiğini ileri sürer. Ne var ki, aynı Sokrates bu tavrıyla çelişki oluşturacak bir şekilde, Güzel’i Yararlı ile özdeşleştirerek, eleştirdiği sofistik göreciliğin tuzağına düşer. Bir lazımlık yararlı bir eşyadır ve amacına uygun bir işlev ve kullanıma sahip olduğu için Güzel’dir de. Buna karşılık kötü yapılmış bir altın şilt Çirkin’dir. Sokrates sistematik bir Güzellik felsefesi geliştirme yolunda bir girişimde bulunur görünürken, belirlemelerinde ve verdiği örneklerde gelenekle aktarılagelen kanaatlerin sınırlarını hiç de aşmış görünmez.122

Platon, Sokrates’in temellendirme girişimini sürdürür. Ne var ki, bu arada Sokrates’inki de dahil, tüm geleneksel yorumları, kavrayış şekillerini eleştirir, bunların yetersizliklerinin altını çizer ve Güzel’i şöyle tanımlar: “Kendisi aracılığıyla diğer her şeyin Güzel göründüğü şey, Güzel’in kendisidir.” Bu, Güzel hakkındaki geleneksel kanaatlerin sınırlarının aşıldığı bir tanımdır. Güzel, göze ve kulağa hitap eden, bizde sevinç, coşku uyandıran, bize Yararlı olan şeyle özdeş değildir; o bunlara neden olan, fakat kendisi öyle olmayandır. Güzel bulduğumuz şeylerin güzelliği, o şeylerden bağımsız olarak, Güzel idesinden gelir; Güzel şeyler kendilerinden dolayı değil, Güzel idesinden pay almaları dolayısıyla Güzel görünürler ve Güzel idesi olmadan hiçbir şey Güzel görünemez.123 Güzel şeylerden Güzel idesine giden bir yol vardır ve Platon bu yolu Şölen’de Diotima’ya şöyle açıklar: İnsan Güzel bedenlere duyduğu erotik heyecanın124 kışkırtmasıyla tek tek bedenlerden Güzel bedene, Güzel eylemlere, Güzel yasalara, Güzel bilgilere ve en nihayet bunlardan mutlak Güzel’e yönelir. “Güzel hep kendi içindir; diğer tüm Güzel şeyler ondan pay alırlar. Tüm diğer Güzel şeyler meydana gelirler, gelip geçicidirler; mutlak Güzel ise meydana gelmemiştir; o, oluştan (genesis) bağımsızdır, salttır; ne büyür, ne küçülür ne de herhangi bir etkiye maruz kalır.”125 Güzel bilgilerden, Güzel eylemlerden söz etmekle Platon, Güzel-İyi-Doğru birlikteliğini de pekiştirmiş olur. Bununla birlikte Güzel idesi duyusal olarak algılanabilirlik özelliği de taşıdığı düşünülen biricik ide olarak ideler öğretisinin anahtar idesi konumundadır.126 Güzel, algılanabilir şeyler olarak düzenle, ölçüyle, harmoniyle, simetriyle işaret edilebilir bir şeydir.127 Ne var ki Güzel’deki algılanabilirlik ile onun her türlü algılanabilirlikten arınmış salt idealitesi arasında bir bağdaşmazlık olduğu açıktır ve bu bağdaşmazlık bundan sonra örneklerle de değinileceği gibi, hemen tüm Batı metafiziğinde sürekli bir sorun olarak karşımıza çıkar.

Aristoteles Platon’un idealar öğretisine yönelttiği genel eleştiri kapsamında, onun ontolojik temelli Güzel yorumunu da kabul etmez. O, esasen Güzel’i İyi’den ayırır.128 İyi daima eylemle birlikte ortaya çıkan, kendisini eylemle bağıntılı olarak tanıdığımız bir şey iken, Güzel kendisini duyusal olan aracılığıyla gösterir.129 Tüm Grek düşüncesinde “kalon”un, “kalos”un hem Güzel hem İyi anlamına gelmesi Aristoteles’te de karşımıza çıkar. Öyle ki, o, “kalon”u geleneksel, ahlaksal anlamıyla ahlaksal eylemin amacı olarak belirlediğinde terimi İyi karşılığı kullanırken, kalokagathia (Güzel-İyi) terimini kullandığında buradaki “kalon” daha çok Güzel’i karşılar.130 Öyle ki, Aristoteles Güzel’in (kalon) diğer Grek filozoflarından çok daha fazlasıyla, ahlaksal değil estetik yönüne vurgu yapmak ister.131

O, Poietika’sında sanatı bir taklit etkinliği olarak belirlerken, bu taklidin ereğinin ahlaksal olduğunu ekler. Özellikle tragedyada amaç, korku ve acıma duygularının (pathos) uyandırılmasıyla ruhun arındırılmasını (katharsis) sağlamaktır. Böylece sanatsal Güzel ahlaksal İyi’nin gerçekleşmesinin araçlarından biri olur; fakat bu bir Güzel-İyi özdeşliğine yol açmaz.132

Helenistik çağ filozoflarının temel ilgileri ahlak sorunlarına yöneliktir. Estetik sorunlar ve ilgili olarak Güzel kavramı bu uzun çağ boyunca hiç de yoğunlukla ele alınmaz. Epikuros Güzel’i hazla, yararla ilgi içinde ele alır; sadece haz veren şeyin Güzel olarak adlandırılabileceğini söyler ve hatta onun estetik anlamına hemen hiç değinmez.133 Hele sanatsal Güzel’e hiç önem vermez; edebi eserleri “şairce zırvalar, edebi şamatalar” olarak nitelendirir.134 Öğrencisi Philodemos Güzel’i Yararlı ve İyi’ye karşıt bir konuma bile yerleştirir.135 Gerçekten de Epikurosçu okulda empirist/materyalist bir eğilim doğrultusunda Güzel ve İyi farklı yerlere konulur ve aralarında ilişki kurulmaz. Kalon’un çifte anlamından ancak İyi anlamı üstünde durulur.

Stoa Okulu Epikuros’un Güzel’in tek yanlı olarak sadece hedonistik yanını öne çıkarmasına karşı çıkar ve Güzel’in rasyonel olarak kavranabilir bir bileşimine ulaşmak ister. Örneğin Stoacıların anahtar kavramı “simetri”dir ve onlar etik ve estetik bakış açıları arasında bu kavram aracılığıyla bir köprü kurarlar. Chrissippos için “Güzel İyi’dir, doğası gereği sayılarla belirlenebilir olan bir mükemmellik olarak simetriye sahip olan şeydir.”136 Kitionlu Zenon bu konudaki Stoacı temel önermeyi şöyle formüle eder: “Ancak Güzel olan İyi olabilir.”137 Chrissippos kalon’la agathon’u özdeşleştirir.138

Güzel birbiriyle bağıntılı parçaların simetrisidir. Stoacılar için simetrinin sadece estetik bir anlamı yoktur; hatta o daha fazlasıyla psikolojik ve ahlaksal bir anlama sahiptir. Ruhta da simetri vardır. Chrissippos “duyguların simetrisi”sinden söz eder. Ahlaksal yaşamda da aynı simetri olmalıdır. Bilge insan kozmostaki düzenin, Logos’un hükmettiği bu düzenin bir küçük örneği (mikrokozmos) olarak Güzel-İyi birlikteliğini gerçekleştiren insandır.139

Güzel kavramına tutkuyla bağlı olan Plotinos, Güzel’in Bir’e giden yol üzerinde bulunan insanın duygu dünyasına geçişli bir şey olduğunu söyler.140 Hatta mistik bir algılamanın konusu olarak Güzel, Bir ve İyi’den daha üstte bir statüye sahiptir.141 Böylece Plotinos İyi’yi bir bakıma Güzel’in altına koymuş olur ki, bu noktada Platoncu Güzel-İyi özdeşliğini benimsememiş olduğu açıktır.142

Ortaçağ

Ortaçağda Güzel’in iki farklı gelenek tarafından işlendiğini görüyoruz.

Augustinus’un başını çektiği ilk gelenek, Platon’un Timaos diyaloğundaki belirlemelerden hareketle, Güzel’in özünü çokluktaki birlik, nesnelerin sayılabilir/hesaplanabilir orantılılığı ve harmonisi olarak tanımlar. Augustinus şöyle der: “Güzel (pulchrum) bizzat kendisiyle uyumlu olan, fakat diğer şeylerle de harmoni içinde bulunandır.” “Bedenin güzelliği parçalarının orantısına bağlıdır, bu parçaların arasında da uygunluk olmalıdır.”143 Boethius da Timaos’taki belirlemelerden hareketle ve Augustinus’u izleyerek, “en Güzel”in (pulcherrismus) Tanrı olduğunu, onun her şeyi biçimlendirdiğini, onun biçimlendirdiği haliyle dünyanın matematiksel bir düzene sahip bulunduğunu, matematiğin dünyanın yaratılışında Tanrı’nın başvurduğu modeli oluşturduğunu, bu nedenle evrendeki güzelliğin sayılar arasındaki harmoniden kaynaklandığını söyler ve Tanrı’nın ve onun yaratısının tam da bu nedenle İyi olduğunu ekler.144

Ortaçağın Güzellik anlayışını belirleyen ikinci gelenek Ps.Dionysius Aeropagita’ya dayanır. Bu gelenekte göstergesel olan, sadece harmoninin değil, açıklığın (claritas) da Güzellik için özsel olduğu ve Güzel’in İyi ile özdeşliğidir. “Güzel’den ve İyi’den payını almayan hiçbir şey yoktur.”145 Ayrıca Güzel-İyi özdeşliği, örneğin Albertus Magnus’ta kallos (pulchrum) ile kalos’un (bonum) özdeşliği olarak bir kez daha pekiştirilir. İyi, kendisine ulaşılmak istenen şey olması dolayısıyla Güzel ile özdeştir.146 Bununla birlikte İyi ve Güzel özdeş olsalar da aralarında bir kavramsal ayrım da vardır. Buna göre Güzel, İyi’nin eksakt/somut halidir. Bu demektir ki, Güzel, algıya bağlıdır ve bu yüzden salt kavramsal olan İyi’ye göre ikincil bir açıklığa sahiptir. İyi’de ise heyecanlarımızı artıran, bizi sevince boğan bir açıklık vardır. Güzel’in algıya bağlılığı onu İyi’den çok Doğru’ya yakın kılar. Tabii ki Güzel ile Doğru arasında yine de bir ayrım kalır. Doğru’da içsel bir açıklık varken, Güzel bu açıklığa ancak dışsal olanla ilişki içinde sahip olur.147 Johannes Scotus Eriugena yaratılmış her şeyi “Tanrı’nın görünüşe çıkması”, yani “teofani” olarak anlar.148 Tanrı’nın en önemli manifestasyonlarından biri ise “ışık”tır. Görünüşe çıkmış olan her şey, Tanrı’nın mutlak Güzelliğinin bir simgesidir; “görülebilir olan formlar görülemeyen Güzelliğin (Tanrısallığın) suretleri, kopyalarıdır.”149 Tabii ki o, aynı zamanda tanrısallıktan pay alması dolayısıyla İyi’dir de.

Bonaventura, Aristoteles’in dört neden öğretisinden hareketle var olmanın dört belirleniminden söz eder: Bir, Doğru, İyi ve Güzel. Bir (Tanrı) etkin neden, Doğru formel neden, İyi erek nedendir. Güzel ise sentetik bir işleve sahiptir: “Güzel üç nedeni de kapsar ve hepsinde ortaktır.”150 Aquinolu Thomas Yeni Skolastik içinde çok alıntılanan şu tanımı yapar: “Güzel seyirde hoşa giden şeydir.”151 Aquinolu Thomas’a göre Güzel ve İyi birbirine sıkı sıkıya bağlıdır. İyi’ye ulaşma Güzel eşliğinde olur. Güzel, bilgisi hoşa giden şeydir de.152 Albertus Magnus’un öğrencisi Ulrich von Strassburg’a göre bir şeyin hem İyi, hem Güzel olmasını sağlayan temel neden “form”dur. Form bir şeyin yetkinliğini serimlediği kadarıyla o şeyin İyi olma halidir ki, bu durumda o, Güzellik’tir.153

Ortaçağın sonlarına doğru Güzel ile İyi’nin metafizik ve teolojik yönlerden belirlenmesine duyulan ilginin azaldığı, hatta 13. yüzyılda Güzel’in optik/görsel yönden belirlenmesi girişiminde bulunulduğu görülür. Witelo, her türlü metafizik ve teolojik belirlenimden arınmış bir tavırla, Güzel’in ışık, renk, ayrım, perspektif, uzaklık, yakınlık gibi optik/görsel niteliklerle sınırlı bir analizini yapar ve bir estetik göreciliğe varır: Mağribiler ile Danimarkalıların sevdikleri renkler farklıdır, her halk kendi özgül Güzellik anlayışına sahiptir.154 Aquinolu Thomas, her ne kadar Skolastik felsefe içinden konuşsa da onun yukarıda alıntılanan ve Güzel’i seyirde hoşa giden şey sayan tanımı, yeniçağın öznelci estetiğinin Güzel tanımına pek uyar.

Rönesans

Ortaçağın Güzel ve İyi üstüne gerçekleştirdiği tüm düşünümü, istisnalar dışında, Platoncu ve Yeni Platoncu düşüncelerin Hıristiyanca bir yorumlanışı ve uyarlanışı olarak saptamak mümkündür. Ve bu saptama, bakış açılarındaki önemli farklılıklara rağmen Rönesans ve erken yeniçağ için de büyük ölçüde geçerli bir saptamadır. Platon, Plotinos, Augustinus ve Ps.-Dionysius Aeropagita, başta Aquinolu Thomas, Albertus Magnus olmak üzere ortaçağ filozoflarını derinliğine etkilemişlerdir. Rönesans ve erken yeniçağ filozoflarının hem antikçağ hem ortaçağ filozoflarından etkilenmiş oldukları ise bilinen bir husustur. Yalnız, Güzel ve İyi üstüne tartışmalarda önemli olan husus, bu tartışmaların artık Skolastik felsefenin tamamen dışında vuku bulmuş olmasıdır.

Rönesans çağında, 15. ve 16. yüzyıllarda, Güzel (pulchre) ve Güzellik (pulchritido) kavramları genellikle metafiziksel/ontolojik bir bağlam içinde kullanılmışlardır. Bununla birlikte burada amaç, deneyim üstü bir söyleme başvurulmaya devam edilse bile, ilginçtir ki, deneyimsel/algısal olanın Güzel’e ulaşmadaki rolünün açığa çıkarılmasıdır. İyi de geleneksel birliktelik gözetilerek bu çerçevede ele alınır. Nicolaus Cusanus, M. Ficino, Mirandola, G. Bruno hep bu amaca yönelik çalışmalarıyla öne çıkarlar. Öbür yandan sanatçı kuramcılar olarak anılan Leonardo da Vinci, Albrecht Dürer, L.B. Alberti’nin başını çektiği bir grup, bir yandan Platoncu gelenekten, öbür yandan Hıristiyan geleneğinden etkilenerek, Güzel’i orantıya dayandıran teoremlerden hareket ederlerken deneyimci/algıcı tavra metafiziksel/ontolojik tavırdan daha fazla yer verirler. Bununla koşut olarak, bu grup içinde yer alan sanatçı kuramcıların Güzel ve İyi üstüne bir yandan kozmolojik-ontolojik, öbür yandan psikolojik-epistemolojik kalkış noktalarından hareket ettikleri görülür. Onlar aslında birbirine karşıt bu kalkış noktalarını teolojik bir üst bakışla teoride birleştirmek isterler. Öyle ki, kozmolojik-ontolojik kalkış noktası bu teorinin “nesnel”, psikolojik-epistemolojik kalkış noktası ise “öznel” kutuplarını oluşturur gibidir. Örneğin A. Nifo psikolojik-epistemolojik bir yönelişle Güzel’in psişik kökenini soruştururken,155 N. Cusanus aynı Güzel’de Tanrı’nın adını ve tanrısal özün mutlak özgünlüğünü gören kozmolojik-ontolojik bir açıklamayla karşımıza çıkar. Tanrı Cusanus’ta “pulchritudo prima” (ilk ve yetkin Güzellik), Ficino’da “divina beltade”dir (Kutsal İyi). Aynı Ficino Güzelliği Doğru ve İyi ile birlikte Tanrı’nın mutlak yüklemleri sayar.156

Cusanus kozmolojik-ontolojik bakışla kavranmaya çalışılan mutlak ve tümel Güzel yanında psikolojik-epistemolojik bakışla kavranan göreli ve tikel Güzel’den söz eder. Birincisine zihinsel, ikincisine duyusal yoldan ulaşılır. Aralarında yine de bir bağ vardır. Öyle ki, göreli ve tikel Güzel mutlak ve tümel Güzel’in “ışımalar”ı (splendor, resplendentia) veya “manifestasyonlar”ıdır.157 Öyle ki, göreli Güzellik Mutlak Güzelliğin Tanrı’daki mutlak düşümdeşliğinden (Koinzidenz) ve yakınsamasından (Konvergenz) türer. Göreli Güzellik aynı zamanda mutlak Güzelliğin bir açımlanışı ve türevlenişidir.158 G. Bruno’ya göre Güzel’in sebebi Tanrı’dır; dolayısıyla mutlak Güzellik Güzel’in tüm çok yüzlü belirlenimlerini bir araya toplayan birlik olmayı da ifade eder. Tek tek Güzel olan şeylerin varoluşunun ve anlamının sebebi bu birliktir. Güzel ile ilgilenmek felsefi çaba için en yüksek onurdur. Ruh Güzel karşısında kendisini mükemmellikle donanmış bulur; bu, aynı zamanda ahlaksal yetkinliğin ifadesi olarak İyi’ye kavuşma halini de kapsar.159

Böylece Güzel’in zihinselliği ve duyusallığı arasında Platon’dan beri karşılaştığımız çatlak, “nesnelci” ve “öznelci” bakış açılarını zoraki bir bağdaştırma çabası içinde karşımıza yine çıkar. Bu bağdaştırma çabası içinde sıkça kullanılan terim “Güzel’in çifte doğası”dır. Güzel tanrısal birliğin sebebidir ve kozmolojik-ontolojik düzlemde rasyonel/zihinsel yoldan kavranır. Fakat aynı Güzel duyusal bir kaynağa da sahiptir. Ontolojik düşünüldüğünde Güzel Tanrı’nın kendini dışlaştırma ve açımlamasının teorik olarak kavranabilirliğidir.

Böylece dünya Tanrı’nın yaratısı olarak Güzel’dir ve tek tek Güzel olan tüm şeyler Güzelliğin ve tanrısallığın birer temsili olarak anlaşılır. Diacetto’ya göre Güzel ve İyi Tanrı’nın kendini kendinden hareketle öne çıkarışı ve yine kendine dönüşüdür.160

Rönesans dönemi kozmolojik, ontolojik, metafiziksel, psikolojik, epistemolojik ve nihayet teolojik bakış açılarının, aralarında bir bağdaşma olup olmadığının yeterli bir sorgulaması yapılmaksızın, birbirine geçmiş olduğu bir dönemdir ve Güzel ve İyi kavramları çoğu birbiriyle bağdaşmaz olan bu bakış açıları altında ve ama bağdaştırmacı bir tavırla ele alınmışlardır.

17. ve 18. Yüzyıllar

17. yüzyıl başlarında R. Goclenius tinsel Güzellik ile maddi/cismani Güzellik ayrımı yapar. Maddi/cismani Güzellik kendini sevinç uyandıran bir dışsal görünümle belli eder; o, parçaların uyumudur; ölçü, şekil, konum ve sayı ile ve bunlar içinde ifadeye taşınır. Goclenius maddi/cismani Güzelliği “göreli iyilik” (sub bonitate relativa) olarak da adlandırır. Maddi/cismani Güzellik görülenebilir nesnelerle ilgilidir. Buna karşılık tinsel Güzellik en saf formu içinde Tanrı’da varoluş bulur.161 Bu görüşüyle Goclenius dönemine yakın durur. Buna karşılık İngiliz düşünürü H. Cherbury Güzelliği doğal güdülerin eseri olarak anlamakla yeniçağda geleneksel ontolojik-teolojik Güzel ve İyi kavrayışından uzaklaşan, konuya öznelci/ empirist açıdan yaklaşan ilk düşünürlerden birisi olur. Güzel ve İyi kavramlarının bundan sonraki tüm tarihi için önemli ve karakteristik olan husus, artık mutlak Güzel ve İyi kavramlarından bir uzaklaşma içinde bunların göreci ve öznelci bakış açılan altında ele alınmaya başlamasıdır. Montaigne’de ve Franscis Bacon’da bunun örneklerini buluruz. Bacon Güzelliğin kesin estetik kurallar veya değişmez yasalar altında belirlenip kavranamayacağını ileri sürmüştür.162 Öyle ki, Güzel ve İyi kavramları artık çoğunlukla özneyle ilgi içinde ve öznenin bir yargısı olarak ele alınmaya başlar. Descartes’a göre Güzel ve Çirkin gibi İyi ve Kötü de “iç dünyamızda hissettiğimiz veya aklımızla doğamıza uygun olan veya ona karşıt düşen şeyler hakkında verdiğimiz yargıları yansıtırlar.” Descartes gibi Hobbes da psikolojik temelli bir estetik projesine sahiptir. Fakat Descartes da, Hobbes da Güzel ve İyi kavramlarını metafiziksel/teolojik yüklerinden kurtarmakla birlikte Güzel ve İyi birlikteliğini gözetmeyi sürdürürler. Örneğin Hobbes’a göre Güzel İyi’yi vaat eden, onu davet eden bir şeydir. Böylece Hobbes Güzel’i İyi’nin üç tarzından biri olarak, “vaat içindeki İyi” (good in the promise) olarak tanımlar.163 Spinoza da bu konuda döneminin psikolojist kavrayış tarzını izler görünür. Spinoza’ya göre Güzellik insanın bir kurgusunu şart koşar ve nesnenin öznedeki etkisine bağlıdır.164 P. Nicole, Güzel’i hoşlanmadan hareketle tanımlar. Ona göre Güzel, zorunlu olarak öznellik sferinde yer alır ve yine bu yüzden rastlantısal bir karaktere sahiptir. Nicole’e göre Güzellik sadece nesnelerin doğasına değil, hatta daha fazlasıyla insan doğasına da bağlıdır. Bu öznelci/psikolojist belirlemeler yanında Nicole de hakiki Güzelliğin zaman üstü olduğunu vurgulamaktan kendini alamaz.165 B. Pascal, Güzel’i P. Nicole’e benzer şekilde tanımlar: “Güzel, insanın bizzat kendisinin Güzel’in özgül örneği olduğu yerde sevebileceği şeydir. Doğamızla hoşa giden şeyler arasında belirli bir bağ vardır ki, bu bağ hoşa gidenin ve Güzel’in özgül örneği gibidir. Bu örneğe, içimizdeki Güzel idesine göre biçim almış olan her şey hoşumuza gider. ... Bu örneğe göre yapılmamış olan her şey ise iyi bir beğeniye sahip kimsenin hoşuna gitmez.”166 Böylece Pascal da Nicole gibi idesi içimizde bulunan bir hakiki Güzellik yanında ondan pay alan somut nesnelerdeki göreli Güzellik’ten söz etmiş olur.167 Pascal’dan etkilenmiş olan Tylkowski de benzeri saptamalarda bulunur: “Tanrı’nın yarattığı her şey Güzel ve İyi’dir, Yararlı’dır (utilis); ne var ki, şeylerin bizimle ilişkisinde o şeylerin biri Yararlı, diğeri Zararlı; biri Güzel, diğeri Çirkin; biri İyi diğeri Kötü görünürler.”168 Böylece Tylkowski her ne kadar Tanrı’nın yarattığı her şeyin Güzel ve İyi olduğunu söylese de duyusal dünyayla ilişkimizde daima göreli Güzel ve göreli İyi’den söz edebileceğimizi belirtmiş olur. Malebranche da Platoncu etkilerle, akıl yoluyla kavranan Güzel ile duyusal Güzel ayrımı yapar. Tanrı’nın kendisi akıl yoluyla kavranan mutlak Güzellik’tir ve aynı Tanrı Güzellik duygusunu herkesin içine yerleştirmiştir ki, biz Güzelliği onun eserinden tanırız.169

Bu dönem Güzel ve İyi kavramlarının gitgide artan bir şekilde öznelleştirildiği bir dönem olmuştur. F. Blondel, C. Perrault, Y.M. Andre, Crousaz ve diğerleri, bir kendi başına Güzel’den söz etmeye devam etseler de Güzel’in ve bağlı olarak İyi’nin göreli olduğunu belirtmeyi ihmal etmezler.

Rönesans’ta ve 17. yüzyılda Güzel ve İyi kavramlarının teolojik-ontolojik ve psikolojik-epistemolojik yaklaşımlar altında işlendiğine yukarıda değinildi. Bu yaklaşımlar arasındaki gerilimin, tüm bağdaştırma denemelerine rağmen 18. yüzyılda da sürdüğü görülür. 18. yüzyılda Güzel ve İyi kavramları rasyonalist metafizikler ile empirist-psikolojist teoriler içinde ele alınırken, Rönesans’tan beri süregelen gerilim kendini göstermeye yine devam eder.

Leibniz kendi rasyonalist metafiziğinde Güzelliği “Tanrı’nın her şeyi kendisine dayanarak yarattığı en yetkin uyum ilkesi” olarak tanımlarken, Platon’un idealizmi ve Hıristiyan teolojisi içinden konuşmuş olur. C. Wolff klasik hakiki Güzellik-görüntüsel/zahiri Güzellik ayrımı yaparken büyük ölçüde geleneğin içinden seslenir.

Wolff ve Crousaz, Güzellik kadar Zarafet (Gratia) üstünde de dururlar. Özellikle Crousaz, Zarafet’in Güzel ile İyi’nin birlikte yarattıkları bir psişik etki olduğunu ekler. O, güzel sanatların görevini “Güzel doğanın taklidi” olarak belirler ve “sanatların nesnesi İyi ve Güzel’dir” diye ekler.170 G.P. Bellori’ye göre Güzel ve İyi birbirine ait olan şeylerdir; özellikle şiir “Güzel ve İyi’nin aynı anda beliren en duyusal ifadesidir.”171 Diderot Ansiklopedi’ye yazdığı maddede iki tarz Güzel ayırır: “Gerçek Güzel” özneden bağımsızdır; “Göreli Güzel” ise özneye aittir. Bunlara karşılık “mutlak Güzel” diye bir şey yoktur; “mutlak Güzel’den söz etmek olmayan bir şeyden söz etmektir. Güzel daima şeylerle bağıntılı olarak kavranabilir, hissedilebilir.”172 İyi’yi ideal/mutlak Güzel ile bağıntılandırmak da aynı şekilde yanlıştır.173 Shaftesbury, Tanrı’nın yetkinliğinin tüm Güzelliklerin kaynağı olduğunu söyler. Güzel her şeyi kapsar ve Güzel ile İyi aynı şey olurlar.174 Bu Güzel’e akılsal/akılcı görü ile ulaşılabilir, duyusal yoldan değil. Ona göre de Güzel ve İyi birlik halindedirler.175 Hutcheson’a göre Güzellik, algılanmış nesnelerde kurallılık, harmoni ve düzen olarak kavranıp hoşa giden yönlerdir. O, doğal bir “güzellik duygusu”ndan söz eder ve onun bize İyi’yi hissettiren “ahlak duygusu” ile sıkı bir bağ içinde olduğunu söyler.176 Güzel bir yandan Yararlı’dan bağımsızdır, öbür yandan daima İyi’yi işaret eder.177 David Hume, Hutcheson’la başlayan empirist/sensüalist Güzellik anlayışını sürdürür. Ona göre, Güzellik nesnelerin bir özelliği değildir; “o, şeylerin seyri sırasında ruhta/zihinde oluşan hoşnutluktur.”178 Güzellik bazı nesnelerin öznede uyandırdıkları bir duygudur. O, bazı nesnelerde öznenin uyum, orantı, düzen bulmasıyla ruhta ortaya çıkar; o, hazzın/beğeninin eşliğinde algılanmış olan şeyden almış olduğumuz etkidir.179 Buna karşılık Hume, Güzel ve İyi birlikteliği karşısında şüphecidir. Güzel’den duyulan hoşnutluğun yarattığı ruh yumuşaklığının ahlaksal eylemlerimizde de ılımlılığı besleyeceğini söylemekle birlikte Güzel ve İyi arasında bir zorunlu bağıntı kurulamayacağını bildirir.180

Modern estetiğin kurucusu sayılan Baumgarten’le birlikte Güzel’e bakışta bir epistemolojik dönüşüm ortaya çıkmıştır.181 Güzel artık, duyumcu bir epistemolojinin konusudur. Bununla birlikte aynı Baumgarten, Leibniz-Wolff metafiziğinin de etkisi altındadır ve bu etki altında bizzat kendisi estetiği “güzellik metafiziği”olarak adlandırmaktan geri kalmaz.182 M. Mendelssohn, Güzelliğin “temaşa edilebilir İyilik” olduğunu söyler.183 Sulzer’e göre “Güzellik” Tanrı’nın ruhtaki ışımasıdır. Güzel ve İyi’nin birliğidir.184 Winckelmann’a göre, Güzel kavramsal olarak ifade edilemez; o, duyusal yoldan farkına varılan, görülür/görülenebilir Doğru’dan ibarettir.”185 Winckelmann bu görüşleriyle Güzel’i “kavramsız olarak hoşa giden şey” diye tanımlayan Kant’ı etkilemiştir.

Yüzyıl Sonundan Günümüze

1800’lerde ve gitgide 19. yüzyılın ilerleyen on yıllarında Güzel kavramının taşıyıcılık değerine karşı şüpheci bir tutumla karşılaşılır. Güzel artık sadece bir felsefi düşünümün nesnesi değildir; o bu dönemde özellikle Almanya’da öncelikle tarihselliğiyle kavranmış ve yorumlanmış, kültür antropolojisi ve psikoloji içinde ele alınmış ve esaslı bir şekilde görelileştirilmiştir. Güzel-İyi-Doğru üçlü birlikteliği ve ona bağlı Güzellik metafiziği artık ağırlığını kaybetmiştir. Sanatı ve Güzel’i kavramanın ve değerlendirmenin yeri artık teoloji, metafizik ve din olmayacaktır. Hatta özellikle Nietzsche ile birlikte birlikli bir Güzel kavramının olmadığı, olamayacağı söylenerek kavram terk edilmiştir. Güzel’in, Çirkin’in ne oldukları, dönemlere, sanatlara, sanat türlerine, sanatçılara göre özelleşir, görelileşir. Güzel kendinde bütünlüğü olan, özdeş bir şey değildir, o fragmantaldir, parçalar çokluğundan ibarettir. Schiller’de, Schelling’de ve Romantiklerde büyük düşünsel tasarımların konusu olmuş olan Güzel, hatta artık işe yaramaz bir kavram haline düşmüştür.186

Kant doğrudan, Güzel üstüne yönelmekten çok, Güzel’i beğeni yargıları kapsamında ele alır ve böylece Güzel’in otonomisinden hareket eden bir estetiğin olanağı konusunda çekimser kalır. O, Güzel üstüne tartışmayı metafizik alanından çıkarır ve onu epistemoloji destekli bir estetiğin konusu kılar. Güzel’i “kavramsız olarak genellikle hoşa giden şey” olarak tanımlarken, Güzel hakkında verdiğimiz beğeni yargısının herkes tarafından kabul edilmesi beklentisi içine girdiğimizi, fakat esasen beğeni yargılarının daima öznel kaldığını belirtir. “Güzel” hiçbir nesnellik içermez.187 Kant Güzel-İyi bağıntısını da şöyle belirtir: Güzel, bir şey hakkında bizzat öznede ve onun dışında, doğa olmayan, özgürlük de olmayan, fakat nihai, yani duyular üstünün temeli/sebebiyle bağıntılı/bağlı olan şey” olarak “ahlaksal İyi’nin de sembolüdür.”188 Çünkü bu görünümüyle Güzel, bir özgürlük alanını olanaklı kılmakla İyi’nin işlevine sahiptir.

Kant’tan etkilenen Schiller için Güzellik doğa ile özgürlük arasındaki geçişi sağlar, o “duyusal bağımlılıktan ahlaksal özgürlüğe geçiş”i sağlamakla uygarlığın ilerleyişini de garanti eder. Ve o, otonomi ile kazanılır, Doğru’nun bilgisine onun aracılığıyla gidilir ve Doğru ve İyi onda Güzellik olarak görünürler.189

Güzellik teorisinde Winckelmann, Herder, Schiller ve Schelling’i izleyen Hegel, doğal Güzel’i felsefi estetik için önemli bulmaz, estetiğin konusu sanatsal Güzel’dir. “Çünkü sanatsal Güzellik tinden doğan Güzelliktir ve tin ve onun ürünleri doğadan ve onun görünümlerinden ne kadar yüksekte ise sanatsal Güzel de doğal Güzel’den o kadar yüksektedir.”190 “Güzel, İde’nin duyusal görünüşüdür.”191 Duyusal anlama yetimiz, algılama kapasitemiz hep “sonlu olanda, tek yanlı ve hakiki olmayanda takılıp kalırken, Güzel kendi içinde sonsuz ve özgür kalır.”192 Bu nedenle sanat hiçbir şekilde Mutlağı bilmenin en yüksek tarzı olamaz. Mutlak ancak düşüncenin ve düşünümün konusudur ve bu nedenle her ikisi de sanatı aşarlar.”193 Dolayısıyla Güzel, Mutlak’ı bilmeyi hedefleyen felsefi düşünce ve düşünümün değil, tarihsel incelemenin konusu olur/olmalıdır.194 Hegel’in Güzellik teorisi iki yanlı bir görünüme sahiptir. Güzellik bir yandan geleneksel Güzellik metafiziği bağlamında ele alınır, ki burada Güzel idesinden yola çıkmak zorunludur ve bu noktada Platoncu idelerle çalışılmalıdır. Öbür yandan Güzellik tarihselliğiyle ele alınmak zorundadır. Hegel Estetik Üzerine Dersler’de Güzel’i tarihselliğiyle ele alır. Ama her iki yönelimi birleştirmek üzere o, metafiziksel genellik ile real özgüllüğü bağdaştırmanın gerekliliğini vurgular.195 Böylece Hegel Güzellik metazifiğinde geleneksel, Platoncu Güzel-İyi-Doğru birlikteliğini izlerken, tarihselci yanıyla Güzel’in tarihsel serüvenini ele alır.

17. yüzyıl sonu ile 20. yüzyıl başlarında Sonsuz, İlginç, Yeni, Dâhice, Yaratımsal nitelemeleri Güzel kavramıyla birlikte anılır hale gelmişler ve Doğru, İyi ve Güzel’i özdeşleştiren klasik anlayış sanatçılar ve estetikçiler arasında sarsıntıya uğramıştır. Lord Byron, Kleist, E.A. Poe ile Kara Romantizm olarak anılan ve Baudelaire, Rimbaud, Lautremont gibi şairlerin ve sürrealistlerin içinde yer aldıkları akım, estetik disiplinini ahlak felsefesinden ayırmaya çalışmış, klasik Güzel-İyi birlikteliğini reddetmiştir.196

Nietzsche bu dönemde klasik estetiğe ve klasik Güzel-İyi-Doğru birlikteliğine en sert eleştirileri yönelten filozof olmuştur. “Hiçbir şey Güzel hakkındaki duygumuzdan daha koşullu, yani sınırlı değildir. ... ‘Kendinde Güzel’ sadece bir laftır, hiçbir şekilde bir gerçekliği işaret eden bir kavram değildir. ... İnsan evrenin Güzellik’le dolu olduğuna inanır; böylece Güzellik’in nedeninin kendisi, kendi inancı olduğunu unutur.197 “İnsan nesnelerde kendisini yansıtır; o, kendisine kendi betimini/resmini geri veren her şeyi Güzel sayar; Güzel yargısı onun kendi türüne olan düşkünlüğünün ifadesidir.”198 Bu ifadeler nesnelci, ontolojik Güzel belirlemelerine tamamen karşıttır. Nietzsche antroposentrist bir tavırla Güzel’i İyi’den iyice koparır. Sanatçıya ahlak dışı olanı da işleme hakkı tanır. Marinetti, Nietzsche etkisinde şunları yazar: “Savaş Güzel’dir; çünkü o, ateşli silahları, top ateşini, ateşkesi parfümler ve çürümüş cesetlerin kokusuyla bir senfoni halinde birleştirir.”199

Güzel kavramının 20. yüzyılda sanatsal üretim ve sanat teorisi için genellikle ilgi çekici olmaktan çıktığını söylemek bir abatma olmaz. Klasik Güzel teorilerinin genel iddialarının bu dönemde M. Dessoir, E. Utitz gibi estetikçiler tarafından tamamen reddedildiklerini görüyoruz.200

Toplu Bakış ve Değerlendirme

Buraya kadar verilen sınırlı sayıdaki örnekler bile felsefe tarihi boyunca Güzel-İyi birlikteliğini savunan ve bunu öne çıkaran felsefelerin, bildirinin başında da belirtildiği üzere, büyük ölçüde rasyonalist/idealist felsefe tipi içinde karşılaştığımız, ontolojik/metafiziksel çıkışlı ve nesnelci felsefeler olduğunu yeterince göstermektedir. Platon’dan Plotinos’a, ortaçağın hemen tüm teolog ve filozoflarına, Rönesans ve erken yeniçağın Ficino, Mirandola, G. Bruno gibi filozoflarından 17. ve 18. yüzyılın Leibniz, Wolff gibi filozoflarına, 19. yüzyılın Alman İdealistlerine kadar Güzel ve İyi kavramlarının bu felsefe tipi içinde ele alınmış olduklarını ve bu tip içinde Güzel-İyi birlikteliğinin genellikle onaylandığı bir metafizik içinde işlenmiş olduklarını görüyoruz. Buna karşılık, Güzel ve İyi’nin ayrılığını savunan felsefeler ise, ilkçağın sofistlerinden yeniçağın empirist/materyalist filozoflarına kadar metafizik karşıtı, hatta metafiziği dışlayan, çoğunlukla epistemolojik tavırlı, öznelci felsefeler olmuştur.

Bu toplu görünümü değerler felsefesi çerçevesinde ve hermeneutik bir bakış açısıyla değerlendirmeye çalışacağımı bildirimin başında belirtmiştim.

Değerler felsefesi 19. yüzyılın ikinci yarısı ile 20. yüzyılın ilk yarısı içinde, Almanya’da Yeni Kantçı felsefe geleneği içinde yer alan kimi filozoflar ile hermeneutik geleneği içinde yer alan kimi filozofların çabalarıyla bir modern felsefe disiplini olarak ortaya çıkmış ve kısa tarihine rağmen, Almanya dışında çok yankı yaratmasa da, önemli katkılar getirmiş bir disiplin olmuştur. Değerler felsefesinde tüm değerler İyi, Güzel ve Doğru ana değerleri altında toplanır ve bu disiplin içinde tartışılan konuların başında değerlerin kaynağı, yani onların nesnel mi, öznel mi oldukları gelir. Mutlak değerlerden, evrensel değerlerden söz eden az sayıdaki filozof dışında, bu disiplin içinde değerlerin özne kaynaklı olduğu konusunda yaygın bir görüş birliği vardır. Özellikle hermeneutik geleneği içinde yer alan filozoflar değerler konusunda öznelci tavırlarıyla dikkat çekerler.

Bu geleneğe bağlı birisi olarak ben de bu konudaki hermeneutikçi tezleri büyük ölçüde onaylıyorum. Buna göre üç ana değer ve bunların türevleri olan değerler özne kaynaklıdır; nesnel, hele mutlak ve evrensel bir değer türü yoktur. Çağlar üstü geçerliliğe sahip hiçbir değer yoktur. Değerler görelidir ve değerlerin göreliliği kişisel ve felsefi bir seçim ve tercih konusu değil, bir tarihsel realitedir. Güzel, İyi ve Doğru ana değerleri çağdan çağa, dönemden döneme anlam değiştirirler, çağın veya dönemin hâkim perspektifleri altında görelileşirler. Ve bu tarihsel realite evrenselci felsefelerin bıkmaksızın sürdürdükleri çabalarla da ortadan kalkmamıştır, kaldırılamaz. Başka bir ifadeyle, felsefede nesnelci, evrenselci ve hele de mutlakçı olmak, İyi, Güzel ve Doğru’nun tarihsel ve göreli oldukları ve kaldıkları realitesini değiştirememektedir. Burada ilginç bir ironi yatmaktadır. İroni şuradadır: Tarihselliği ve göreliliği aşma konusundaki her evrenselci çaba, tarih içinde, aynı aşma amacına sahip, fakat farklı çıkış noktalarına dayanan diğer evrenselci çabalar yanında bir çaba olarak kalmakta ve diğer evrenselci çabalar yanında kendi göreliliğini yaratmaktadır. Önemli olan, bu göreliliğin aşılamayacağının bilincinde olmaktır. Bu, felsefe kavramlarının analizinde ve tarihsel gelişimlerini izlemede hep hatırlanması gereken bir uyarıyı da kendiliğinden içerir. Aksi halde demin sözü edilen ironik durum hep tekrarlanarak yaşanan bir durum olur.

115 15-16 Nisan 2009 tarihlerinde İstanbul’da Güzel Sanatlar Üniversitesi’nde, aynı üniversitenin Felsefe Bölümü’nce düzenlenen “Güzel ve İyi Üstüne” adlı sempozyumda bildiri olarak sunulmuştur.

116 Ritter, J., “Aesthetik”, HWP içinde, Band I, s. 555-557. Önemli not: Bu yazıda gönderimde bulunulan kaynakların büyük bölümü Histerosiches Wörterbuch der Philosophie’nin (bundan sonra HWP kısaltmasıyla gösterilecektir) “Schün, Schöne” ve “Gut, Gute” maddelerinden aktarılmıştır; Wissenschaftliche Gesellschaft Darmstdat, 1971.

117 Hegel, G.W.F., Aesthetik, yeni baskı: 1965 (HWP, s. 551).

118 Isokrates, Fragmanlar, 10, 54 (HWP, 551).

119 Herakleitos, B 102 (HWP 552).

120 Demokritos, VS 68 (HWP 554).

121 Epicharmos, Dissoi Logoi, 90 (HWP 555).

122 Platon, Büyük Hippias, 289 d, 2g90 d (HWP 557).

123 a.g.e., 290 d, 291 c (HWP 557).

124 Platon, Şölen, 21 e (HWP 558).

125 a.g.e., 211b (HWP 559).

126 Platon, Sofist 228 a, Devlet 283 c, Philebos 51 c-d (HWP 561).

127 Platon, Ion 533 d, Sokrates’in Savunması, 22 c (HWP 561).

128 Aristoteles, Topikler I, 102 a, Retorik I, 1362 a, 1364 b (HWP 563).

129 Aristoteles, Metafizik XIII, 1078 a (HWP 564).

130 Aristoteles, Retorik I, 1366 a, Nikomakhos’a Etik III, 1115 b (HWP 565).

131 Aristoteles, Nikomakhos’a Etik VIII, 1162 b (HWP 565).

132 Aristoteles, Retorik I, 1371

133 Epikuros, Fragmanlar 532 U (HWP 567).

134 a.g.e., 513 U (HWP 567).

135 a.g.e., 228 U (HWP 568).

136 Chrissippos, Fragmanlar 83 (HWP 569).

137 a.g.e., 84 (HWP 570).

138 a.g.e., 16, 29, 37 (HWP 571).

139 a.g.e., 1151 (HWP 571).

140 Plotinos, Enneadlar I, 8 (HWP 573).

141 a.g.e., 7, 22, 31 (HWP 574).

142 Bkz. Beienvaltes, W., Metaphysik des Lichtes in der Philosophie Plotins, ss. 334-362.

143 Augustinus, Confessiones IV, 15, 24 (HWP 577).

144 Boethius, De aritmethica, 63, 1082 (HWP 577).

145 Ps.-Dionysius Aeropagita, De div. Nom, 4, 7 (HWP 578).

146 Magnus, Albertus, Sup. Dion. De div. Nom, 4, 77 (HWP 579).

147 Magnus, Albertus, Summa theologica, 6, 26 (HWP 580).

148 Eriguena, J. Scotus, De divis. Nat. III (HWP 582).

149 Eriguena, J. Scotus, Expos. Sup. Hierarchiam, 122, 128 (HWP 583).

150 Bonaventura, Breviloquium, 16, 13 (HWP 584).

151 Aquinolu Thomas, Summa theologica, 5 (HWP 585).

152 a.g.e., 8, 39 (HWP 585).

153 a.g.e., 1, 7 (HWP 585).

154 Witelo, Optica IV, 48 (HWP 586).

155 Nifo A., De pulchrooma (1531), 4 26, 61 (HWP 590).

156 Cusanus, N., Trial. De posset, 10 (HWP 590), Ficino, M., Theolog. Plat XI, 4 (1469) (HWP 591).

157 Cusanus, N., De ludo globi I, Philosophischer-theologische Schriften, 3, 266 (HWP 592).

158 Ficino M., Theolog. Plat., 2, 121 (HWP 592).

159 Bruno, G., Er.Für., 1102 (HWP 593).

160 Diacetto, De pulchro, 1, 2(HWP59).

161 Goclenius, R., Lexicon Philosophiae (1613), 1, 97 (HWP 596).

162 Bacon, F., Essays our counsels civil and moral XLIII (of Beauty) (1625), (HWP 597).

163 Hobbes, T., Leviathan, 1, 6 (1651) (HWP 597).

164 Spinoza, B., Epistulae (XXXII) an H. Oldenburg, (1665), 11, 20 (HWP 598).

165 Nicole, P., Traite de la vraie et la fausse beaute (1659), (HWP 599).

166 Pascal, B., Pensees I, Frg 33 (HWP 600).

167 Pascal, B., Discours sur les passions de l’amour, Oevr. Comp. (1658), 43 (HWP 600).

168 Tylkowski, Philos. Curiosaseu universa, (1680) 306 (HWP 602).

169 Malebranche, N., Meditationes, 42 (HWP 603).

170 Crousaz, J.P., Traite du beau (Amsterdam 1715), 7, 23 (HWP 605).

171 Bellori, G.P., Le vite de pittori... (Roma 1672), 3, 5, 6 (HWP 606).

172 Diderot, D., Ansiklopedi, “Güzel, Güzellik” maddesi (Paris 1751), 69-181 (HWP 608).

173 Early Shaftesbury, A.A.G., The moralitss. A philos. Rhapsodey (1709), 246 (HWP 611).

174 a.g.e., 332 (HWP 611).

175 a.g.e., 358 (HWP 612).

176 Hutcheson, F., An inqu. lnto the origin of our ideas of beauty and virtue (Glasgow 1725) 214 (HWP 614)

177 a.g.e., 226 (HWP 614).

178 Hume, D., Of the standart of taste (1757), 266-284 (HWP 615).

179 a.g.e., 274 (HWP 615).

180 a.g.e., 268 (HWP 616).

181 Baumgarten, A., Aesthetica (1750), 17 (HWP 618).

182 Baumgarten, A., Metaphysica, 662 (HWP 618).

183 Mendelssohn, M., Briefe über Empfindungen (1755), 20, 22 (HWP 620).

184 Sulzer, J.G., Unterredungen über die Schönheit der Natur (1770), 124 (HWP 619).

185 Winckelmann, J., Geschichte der Kunst des Altertums (1763-68), 260 (HWP 620).

186 Baeumler, A., Aesthetik (1934), Görtner, R., Die drei Wertstufen dees Wahren, Schönen und Guten in der deutschen Klasik (1939), Pennekamp, H., Die ldee des Wahren, Schönen, Guten von Shastesbury bis W. v. Humboldt (1929).

187 Kant, I., Ahlak ve Teoloji İlkelerinin Apaçıklığı Üstüne Araştırma (1764), 42 (HWP 625).

188 Kant, I., Kritik der Urteilskraft (1790) B 166.

189 Schiller, F., Über die aesthetischen Erziehung des Menschen (1795).

190 Hegel, G.W.F., Vorlesungen über die Aesthetik, 91 (HWP 629).

191 a.g.e., 21 (HWP 629).

192 a.g.e., 151 (HWP 629).

193 a.g.e., 24 (HWP 630).

194 a.g.e., 33 (HWP 630).

195 a.g.e., 39 (HWP 631).

196 Baeumler, A., Aesthetik, agy. 109-118; Oelmüller, W., F T. Vischer und das Problem der nachhegelschen Aesthetik (1959), 154-178; Mathy, D., Zur frühromantischen Selbstaufhebung des Erhabenen im Schöne (1989), 45-74; Praz, M., Liebe, Tod und Teufel. Die schwarze Romantik (1963), 76-96.

197 Nietzsche, F., Götzen-Daemmerung oder Wie man mit dem Hammer philosophiert (1888), 20-23.

198 a.g.e., 35-39.

199 Benjamin, W., Das Kunstwerk im Zeitalter seiner technischen Reprodizierbarkeit (1936), 38.

200 Becker, O., Von der Hinfaelligkeit des Schönen und der Abenteuerlichkeit des Künstlers (1929); Marquard, O., Zur Bedeutung der Theorie des Unbewussten (1968); Dessoir, M., Aesthetik und allgemeine Kunstwissenschaft (1906); Utitçz, E., Grundlegung einer allgemeinen Kunstwissenschaft (1914)

FELSEFE ÇEVİRİSİ ÜZERİNE201

Hermeneutik Çeviri Anlayışı

Çeviri, diller arası bir etkinlikten çok daha ötede kültürler arası bir etkinliktir.

Her metin gibi, çevrilecek olan metin (kaynak metin) de belli bir çağın, tarihsel dönemin, kültürün ürünü olduğu gibi, onu çevirisi yapılacak dile (hedef dil) kazandırmak isteyen çevirmen de belli bir çağın, kültürün içinde yer alır. Kültür, toplumların tarih içinde meydana getirdiklerinin toplamı olduğuna göre, çeviri de pek tabii ki tarihsel bir ürün olmak zorundadır. Bu, çeviride başvurulacak mutlak doğruların, evrensel ilkelerin, normların olmaması, daha doğrusu bu doğru, ilke ve normların her dönemde farklılık göstermesi demektir. Bu nedenle çeviri, kaynak metni hedef dilde aynen yansıtmak olamaz. Çeviri, kaynak metni hedef dilde tekrar yaratma eylemidir. Arapça tercüme (terceme) sözcüğü “beyan” (narratio), “nakil” (translatio, traditio) ve “tefsir/yorum” (hermeneuia, interpretatio) anlamlarını birlikte içerir. (Bundan şu da çıkar ki, çevirmenin yaratıcılığının felsefe, tarih, dilbilim, çeviribilim, filoloji, terminoloji ve etimoloji bilgisiyle beslenmesi bir zorunluluktur.) “Hermeneutik” adı Hermes’ten gelir. Hermes tanrıların (özellikle Zeus’un) habercisidir; o bu haberleri beyan eder, nakleder gerçi; fakat bununla yetinmez. Çünkü özellikle ölümlülere ulaştırılacak haberlerde bu haberleri tanrıların dilinden ölümlülerin diline çevirme gereği vardır. Dolayısıyla Hermes düz bir aktarıcı, beyancı değil, bir çevirmendir, haberleri ölümlülerin anlayacağı şekilde yorumlayarak iletir. Hermes’e çevirmenlerin tanrısı gözüyle bakabiliriz. Modern hermeneutikte diller ve kültürler birbirleriyle Gadamer’in deyimiyle “ufuklar karşılaşması” yoluyla ilişkiye girerler. Dolayısıyla çeviride de aynı ilişki geçerlidir. Sözcüğü sözcüğüne (mot a mot) çeviri anlayışı doğalcı/pozitivist bir yanılgıdan kaynaklanır. Çeviri bir diyalogtur. Tarihsel, kültürel, ideolojik, bireysel belirlenimden bağımsız bir çeviri etkinliği mümkün değildir.

Dilbilimde ve onun bir dalı olarak çeviribilimde son otuz-kırk yıllık dönem içinde pozitivist/yapısalcı bir çizgiye sahip dilbilimsel paradigmadan kültürel paradigmaya geçilmiş olduğu söyleniyor ki, bu, yüz elli yıldan fazla bir süredir kültürel paradigmayı kullanan tarihselci/hermeneutik felsefe-bilim anlayışı açısından bakıldığında, çok gecikmeli olsa da olumlu bir gelişmedir.

Kültür, Siyaset ve Çeviri

Çeviride sadakat pozitivist bir yanılgıdır. Sadık çeviri, sözcüğü sözcüğüne yapılan çeviri değildir. Böyle bir çeviri zaten mümkün de değildir. Sadakat birebir çeviriyle olmaz. Anlamı doğru yansıtmak amacı da bir sadakat ölçüsü gibi görünse de gerçekleşemez bir şeydir. Çünkü anlamlar tarihsel olduğundan (evrensel olmadığından) bir kültüre ait bir anlamı başka bir kültüre aynen nakletmek (çevirmek) mümkün değildir. Kaynak dildeki bir sözcüğün hedef dilin sözlüğünde bir karşılığı olsa da bu tam ve uygun (adequat) bir karşılık değil, ancak yaklaşık bir karşılık olabilir. Yer, hareket, cisim, eşya adları dışında özellikle durum budur. Çeviri yanlış bir sadakat anlayışı doğrultusunda tekanlamcı ve evrenselci bir bakış açısıyla yapılamaz. İyi çeviri, kaynak metni olduğu şekliyle değil, hedef dilde göründüğü şekliyle sunan çeviridir.

Nitelikli çeviri anadil ile hedef dilin aynı olduğu, yani metnin çevrileceği dil ile çevirmenin dilinin aynı olduğu çeviridir. Anadilin sağladığı dilsel yatkınlık, dil duygusu, dil duyuşu, dil sezgisi çevirmen için bir avantajdır.

Günümüzde kültürel farklılıklar ve sınırlar azalmamakta, aksine çoğalmaktadır. Homojen bir dünya ve bu dünyaya ait homojen bir dünya dili yoktur, olmamıştır. Homojenlik yanılsaması, hegemonyacı küreselleşmeye hizmet etmiştir, etmektedir. Her alanda olduğu gibi kültür ve dil alanında da merkeziyetçilik ve evrenselcilik gerçekleşemeyecek şeylerdir. Bunun yerine kültürler arası etkileşimi özendirmek ve çoğaltmak gerekir. Çevirinin bir önemli rolü buradadır. Her kültür kendi içinde eksiklidir. Bu eksiklikleri azaltmanın en etkili yollarından biri çeviridir. Homojen ve kendine yeterli bir kültür yoktur. Kültürler olmuş bitmiş şeyler değildirler; onlar sürekli oluşma halindedirler ve tam da bu yüzden kendilerine hiçbir zaman yetmezler. “Karşılıklı çevrilebilirlik” bu nedenle kültürlerin kendi iç gelişimleri için de bir zorunluluktur.

Çeviri egemen kültürün asimilasyonunun aracı değil, kültürler ve diller arası etkileşimin aracı olmalıdır. Bu, çeviri etkinliğine Batı merkezci olmayan bakış açılarının da dahil edilmesini sağlar. Çeviri yoluyla kolonyalizme geçit verilmemelidir. Batı’da sık sık tekrarlanan “kültürler arası diyalog” sözü hiç de inandırıcı değildir. Çünkü Batı bu sözü kendi gücünü, kültürünü, dilini kabul ettirmenin bir aracı olarak kullanmakta, diyaloğu hep kendisinin buyurgan konumda olduğu bir monolog doğrultusunda sürdürmek istemektedir. Bunu önlemenin yolu çevirmene pasif bir “aracı” (aktarıcı) olarak değil, “araya giren” (mutavassıt, ara bulan) olarak bakmaktan geçer.

Diller arası hiyerarşi yoktur. Dolayısıyla “üstün dil” de yoktur. Dillerin gelişmişlik dereceleri farklı olabilir. (Gelişmişlik derecesinden, bir dilin ifade imkânlarının derecesini anlıyorum.) Fakat bu farklılık gelişmiş dilleri üstün dil saymayı gerektirmez. Her dil potansiyel olarak daha fazla gelişmeye açıktır. Örneğin İngilizce özellikle felsefe dili olarak Fransızcaya ve hele Almancaya göre bugün bile azgelişmiş bir görünüme sahiptir. Dolayısıyla İngilizce üstün dil olduğu için değil, en yaygın (daha doğrusu, dayatılarak yaygınlaştırılmış) dil olduğu için rağbet görüyor. Oysa İngilizcenin içinde yer aldığı Cermen dilleri (Got, Kelt, Vandal dilleri) 9. ve 10. yüzyıllara kadar tam birer barbar diliydi. (Bugün de “vandal”, “gotik” sözcükleri, “ilkel”, “göçebe”, “vahşi” anlamlarına geliyor.) İlkel, göçebe, savaşçı Cermen kavimleri Hıristiyanlığın etkisi altında uygarlaşmaya başladı. Dillerinin birer kültür dili haline gelmesi ise, Latince desteğinde ve ancak 14, 15, 16 ve hatta 17. yüzyıllarda olabilmiştir. Kısacası, şu anda en ilkel konumda olan bir dil bile o dili konuşanların çabalarıyla bir felsefe, bilim ve sanat dili haline gelebilir. (Bizde Türkçeyi bilim ve felsefe dili olarak yetersiz bulanlar ve gelişemeyeceğini düşünenler bana göre ya cahil ya da artniyetlidirler. Bu hususa konuşmanın sonunda yine değineceğim.)

Çeviride Yönlenişler/Yönlendirilişler: Belli dönemlere özgü “hakikat” anlayışları, otoriteler, neyin çevrileceği konusunda yönlendirici olabiliyorlar. Ortaçağda (hem Hıristiyan hem İslam ortaçağında) bir ateistin veya karşıt dinden birinin metnini çevirmek çevirenin canına mal olabilirdi. Egemen söylem, bir sansürü ve otosansürü kendiliğinden getirebiliyor. Örneğin, günümüzde neoliberalizm üç-beş yıl öncesine kadar neredeyse kutsanıp yüceltiliyordu, bugün de belli çevrelerce yüceltilmeye devam ediyor. Böyle bir ortamda komünist/sosyalist metinler çevirenlerin kellesi gitmese de aşağılanabiliyor, onlarla alay edilebiliyor, ağır bir entelektüel saldırıya maruz kalabiliyorlar. Örneğin, Cumhuriyet dönemi çeviri etkinliklerinde büyük bir çoğunlukla Batılı eserler çevrildi; çünkü “Doğululuk”u “geri kalmışlık”la özdeşleştirenlerin otoriteleri Doğulu eserler çevirmek isteyenlerin bir otosansür uygulamalarına yol açabiliyordu. 1960’dan sonraki “sol çeviri” hareketi de liberal-kapitalist kültür ürünlerini aşağılayarak kendi ötekisini yarattı. Bu örneklerden çıkan bir sonuç şudur: Her kültür ve her tarihsel dönem için geçerli çeviri politikaları yoktur, olmamıştır. Baskın çeviri politikalarına karşı muhalefet yeni çeviri politikaları yaratmış, eski ve yeni politikalar arasındaki çekişme ve rekabette ağır basan taraf çeviri politikasını belirlemiştir. Bugün Amerikan popüler kültür ürünlerinin çok gelişmiş satış ve pazarlama yöntemleriyle dünyayı istila ettiğini gözlüyoruz. Yazarların ünlü, tanınır olması, değerli olmalarından önde geliyor. Çünkü değerli olanın değil, ünlü olanın kitabı daha çok satılıyor. Vasatlar ülkesi Amerika vasatlık kültürünün de beşiği oldu. Aynı Amerika, üniversitelerinin kalitesiyle övünmekten de geri kalmıyor. Ne var ki, dünyanın en iyi üniversitelerinin bu ülkede olduğu kabul edilse bile bu durum kültürün vasatlığını değiştirmiyor. Hatta bu üniversitelerde gerçekleştirilen üst düzey çalışmalar, çalışma sahipleri arzu etmeseler de, vasatlığın bu ülkede de, dünyada da meşrulaştırılmasına hizmet ediyor.

Türkçede Felsefe Çevirileri

Cumhuriyet öncesinde fikir kitapları çevirisinde ve tabii bu kapsam içinde felsefe kitaplarının çevirisinde bir yoğunluk yoktur. (Batı felsefesinden ilk çeviri Usul Hakkında Nutuk adıyla Descartes’tan, 1895 tarihinde yapılmıştır.) Cumhuriyet (istisnalar dışında) Batılı fikir eserlerinin Türkçeye çevrilmesi yolundaki çabaları yoğunlukla teşvik etti (1940-1960). Bundan amaçlanan kültürler arası iletişimden daha fazlasıyla Batılı düşünce dünyasına eklemlenmiş bir düşünce tarzı yaratmak ve bunu yaygınlaştırmaktı. Bu, aynı zamanda telif eserlerin de Batılı düşünce ürünleri örneğinde olmasını teşvik etmeyi kapsıyordu. Öbür yandan Türkçeye çevrilen eserler Cumhuriyet ideolojisini pekiştirmeye de hizmet etmeliydi. Dolayısıyla bir yandan antikçağ felsefesinden, öbür yandan yeniçağ felsefesinden, özellikle Aydınlanma felsefesinden filozofların eserlerinin çevirilerine ağırlık verildi. İslam felsefesinden, Hint ve Çin düşüncesinden eserlere ancak eser miktarda yer ayrıldı.

Çeviri hareketleri kültürlerin sancılı dönemlerinde, yenileşme isteklerinin yoğunlaştığı zamanlarda büyük ivme kazanmışlardır.

8-10. yüzyıllar arasında, Abbasiler döneminde gerçekleşen büyük ve görkemli çeviri hareketi, özellikle Yunanca felsefe eserlerinin çevrilmesi yoluyla İslam kültürünün ve felsefesinin gelişimine büyük katkı sağlamıştır. Birkaç yüzyıl sonra, 13, 14, 15. yüzyıllarda bu kez ters yönde, Arapçadan Batı dillerine yapılan çeviriler de Batı kültürünün ve felsefesinin gelişiminde çok önemli bir rol oynamıştır. Araplar Yunan filozoflarının eserlerinin Arapça çevirilerini kullanarak ve onları şerh ederek, yorumlayıp eleştirerek İslam felsefesinde ve İslam kültüründe önemli bir dönüşüme yol açarlarken; Batılılar da birkaç yüzyıl sonra aynı dönüşümü ters yönde yaşamışlar, Arapçadan Batı dillerine yapılan çeviriler Rönesans’ın ve hümanizmin en önemli kaynaklarından olmuştur. Kısacası büyük çeviri hareketleri kültürlerin başka kültürlerle ilişkilerini geliştirirken, bu kültürlerin kendi içlerinde büyük atılımlar yapmalarının önünü de açmıştır.

Bu görkemli örneklerle karşılaştırıldığında bizim tarihimizde durum nedir? Cumhuriyet’in o kadar destek verdiği çeviri hareketi ve hatta son 15-20 yıldır devlet desteğinden bağımsız olarak gerçekleşen çeviri rüzgârı, kültürümüzde, felsefe, bilim ve sanat dünyamızda ne ölçüde etkili olmuştur? Çevrilen eserler kültür dünyamızda bir diyalog nesnesi olabilmişler midir? Onlar ne ölçüde yorumlanmış, eleştirilmiştir; onlarla ne ölçüde bir eleştirel ilişki kurulabilmiştir?

Benim görebildiğim kadarıyla, 1940’larda başlayan çeviri hareketi de, son yılların çeviri rüzgârı da felsefe, bilim ve sanat dünyamızda önemli etkiler yaratmışsa da bu etkiler esas itibariyle bireysel, pasif bilgilenmeler, etkilenmeler düzeyinde kalmış, çevrilen eserlerle eleştirel bir ilişki layıkıyla kurulamamış, bunlar yoğunlukla yorumlanmamışlardır. Ben bunun en önemli nedenlerinden birinin kendi dilimizde, Türkçede felsefe yapmayı kültür yaşamımıza hâlâ yeterince sokamamamızda olduğunu düşünüyorum. Esasında Türkçe felsefe dili bugün belli bir yeterlilik düzeyine ulaşmıştır ve bu düzey her geçen gün yükselmektedir. Türkçeyi felsefe dili olarak yetersiz bulanların bir bölümü, bana göre kendi yetersizliklerine kılıf geçirmeye çalışıyorlar. Çeviri eserlerle yeterli bir diyalog kurulamamasının başlıca nedenlerinden biri de bana göre, Türkçe felsefe dilinin yetersizliğine duyulan bu yanlış inançtır. Bu eserlerle bir diyalog, başka nedenler yanında, belirttiğim bu nedenlerle yeterince kurulamıyor; bu eserler büyük ölçüde pasif bilgilenmelerin, monologların nesnesi olarak kalıyorlar. Bu eserlerin üniversitelerimizin felsefe bölümlerinden bazılarında ele alınıp işlendiklerini, hatta yorumlanıp eleştirildiklerini biliyorum. Bunun dışında bu eserlerden aydın kamuoyunun diğer kesimlerinde, dergilerde, gazetelerde çoğunlukla ancak kısa ve yetersiz tanıtımlar içinde söz ediliyor.

Bir ülkede felsefeyi o dilde düşünen ve yazan felsefeciler geliştirebilirler. Çeviri metinlerle en uygun şekilde ilişki kurmayı, onları yorum nesnesi kılmayı ve eleştirmeyi de ancak bu felsefeciler başarabilir. Sadece bu durumda çeviri metinler bir diyaloğun içinde yer alabilirler. Sadece bu durumda çeviri metinler, eleştiri ve yorum süzgecinden geçip işlev ve değer kazanırlar ve sahici bir etkiye sahip olurlar. Bu da ancak bizi, kültürümüzü geliştiren bir şey olur. Tekrarlamalıyım: Çevirinin, özellikle felsefe ve bilim çevirisinin sadece teknik bir nakil işlemi olarak görülmeye devam etmesi, kendi felsefe ve bilim literatürümüzdeki boşlukların doldurulmasına hizmet etmediği gibi, tam tersine mevcut boşluklara yeni boşluklar eklenmesine neden olur.

Sonuç Yerine: Felsefe çevirisi Türkçede felsefe yapmayı özendirmeli, Türkçe felsefe dilinin zenginleşmesine yardımcı olmalıdır. Şunu asla unutmamak gerektiğini düşünüyorum: Felsefe dili sadece çeviriyle zenginleşemez. Birkaç kez belirttiğim gibi, çevirisiz olmaz; fakat sadece çeviriyle de olmaz. Bir ülkede felsefe dili, esasen ve öncelikle, o dilde felsefe yapanların çabalarıyla zenginleşir. Felsefe çevirisi yapanların bir çeviri dili geliştirirken Türkçede felsefe yapanların metinlerini örnek almaları bu bakımdan bir gerekliliktir.

201Yazarın 10 Mart 2009’da Can Yayınları’nın Galatasaray’daki (İstanbul) toplantı salonunda yaptığı konuşmanın özet metnidir.

ÖZNE-NESNE

“Özne” ve “nesne” terimlerine bugün çoğunlukla benimsenen en yaygın, en pekişmiş anlamlarını yeniçağ vermiştir. Bu demektir ki, terimlerin anlamları önceki dönemlerde farklıydı. Öyle ki, terimlerin geçirmiş oldukları anlam değişikliklerini izlerken özellikle kavram tarihi yönünden karşıt görünümlü anlam değişmeleri ve kaymalarıyla karşılaşmak çok ilginç, düşündürücü ve düşündürücü olduğu kadar öğreticidir de.

Ben burada terimlerin Batı felsefesi ve metazifiğinde geçirmiş olduğu anlam değişikliklerinin Batı felsefesi ve metafiziğinin kaderini etkilemiş olduğunu iddia eden Heidegger’in bazı saptamalarına, araya terimlerin bizdeki gelişim öykülerini de katmak suretiyle kısaca değineceğim.

Heidegger Batı metafiziği eleştirisi bağlamında insanın “özne” haline gelme/getirilme sürecini betimlerken şunları belirtir: “Özne”nin karşılığı Gereklerde hypokaimenon’du. Sözcük Grekçede “önde duran (şey), insanın karşısında bulduğu gerçeklik” anlamına geliyordu. Latinler de Greklerin hypokaimenon’unu doğru olarak subject (subjectum) diye çevirmişlerdi. Subiect ise, “alta veya öne konulan, altta veya karşıda duran, temel, dayanak” anlamında, gerçekten de hypokaimenon’un tam karşılığıydı. Buna karşılık obiect (obiectum), “karşıda durana yönelmek” anlamındaki objecto, objectare fiilinden türetilmiş bir sözcük olarak, gerçekliği karşısına alanı, koyanı, yani bugün “özne” dediğimizi ifade ediyordu. Bu demektir ki, Grekler ve Latinler bugün “özne” dediğimize “nesne”, “nesne” dediğimize “özne” diyorlardı.

Peki, ne oldu da bugün bizler bu terimleri birbiri yerine kullanıyoruz? Ne değişti de bu karşıt görünümlü anlam kayması meydana geldi? Bu sorulara yanıt vermezden önce “özne” ve “nesne”nin bizim dilimizdeki serüvenlerine de bir not düşmenin, durumu daha açık kılmaya yardımcı olacağını düşünüyorum.

Önce terimlerin Osmanlıcadaki karşılıklarına bakalım:

“Özne”den başlayalım: Osmanlıca “özne” karşılığı kullanılan çok sayıda sözcük barındırıyor. Sadece birkaçını veriyorum: Zât, mevzû, hâmil, fâil, şahıs. Bu karşılıklar arasında bugünkü anlamıyla “özne”yi karşılayanlar olduğu kadar “nesne”yi karşılayanlar da olduğunu görmek oldukça ilginç. Örneğin, zât (birey), fâil (eyleyen, edimde bulunan), şahıs (kişi) sözcükleri, şu veya bu ölçüde “özne”yi kaşılayan sözcükler. Buna karşılık, mevzû (vaz edilen şey, konu, öne konulan, önde duran), hâmil (altta duran, taşıyıcı) sözcükleri büyük ölçüde bugünkü anlamıyla “nesne”nin karşılığı.

Şimdi de “nesne”nin karşılıklarına bakalım: Yine çok sayıda karşılık çıkıyor önümüze. Birkaçını veriyorum sadece: Şey, eşyâ, maksat, maksûd, merâm, mevzû, murâd, garaz, fâil. Bunlar arasında da bugünkü anlamıyla hem “özne”yi, hem “nesne”yi karşılayanlar var. Örneğin, bugün de kullandığımız şey, eşyâ sözcüklerinin “nesne” karşılığı kullanıldıkları açık. Mevzû’nun “vaz’ edilen şey, konu, öne konulan, önde duran” anlamlarında “nesne”ye karşılık olduklarına yukarıda da değindim. Maksat, maksûd, merâm, murâd, garaz sözcüklerininse şu veya bu ölçülerde “intentionality” (yönelimsellik, kasıtlılık, niyetlilik, maksatlılık) ile bağıntılı olarak “kendisine yönelinen, kastedilen şey” anlamında “nesne”yi karşılamak için kullanılmış oldukları da belli. Fakat bugün “özne” karşılığı kullandığımız fâil’e ne demeli? Onun ne işi var öbürlerinin arasında?

Anlaşılıyor ki, 19. yüzyılda felsefe terimlerine Osmanlıca karşılıklar aranırken, object ve subject’in yer değiştirmiş anlamları kafa karışıklığına yol açmış. Fakat bu kafa karışıklığından dönemin Osmanlı aydınlarını sorumlu tutmak hata olur. Karışıklık bizzat terimlerin tarihinden geliyor.202

Günümüz Türkçesinde “özne” ve “nesne”nin TDK’nın Türkçe Sözlük’ündeki karşılıklarını da analım: Sözlükte “özne”nin önce dilbilgisel anlamı veriliyor, sonra felsefi anlamı şöyle tanımlanıyor: “Bilinci, sezgisi, düş gücü olan, bazı filozoflara göre de dış dünyaya karşıt olan birey.” “Nesne”nin felsefi anlamı ise aynı sözlükte şöyle verilmiş: “Öznenin dışında kalan her konu, obje”. Rıza Tevfik “nesne”nin “ne ise ne”nin kısaltılmış, kaynaştırılmış şekli olduğunu belirtirken, “nesne” sözcüğünün object’in modern felsefedeki anlaşılış şeklini tam olarak verdiğini ekliyor. “Özne” ve “nesne” sözcüklerinin object ve subject’in modern anlaşılış şekline uydukları açıktır.

Bu kökenbilimsel irdelemeler terimler arasındaki söz konusu anlam kaymasının felsefi nedenlerini anlamakta temel ipuçları durumundadır. Şimdi yine konu üstünde özellikle durmuş olan ve bu anlam kaymasında Batı felsefesi ve metafiziğindeki bir temel dönüşümün izlerini gören Heidegger’e dönelim.

Heidegger’e göre Grekler gerçekliği dolayımsız olarak kavrıyorlar, “özne”yi de gerçekliğin içinde, “nesnelerden bir nesne” olarak görüyorlardı. Onlar “özne”yi merkeze koyan yeniçağ felsefesinin tavrına tamamen yabancıydılar. Bugün gerçekliği dolayımsız kavrama tavrını “realizm” olarak adlandırmak ancak bize özgü olabilir; çünkü Grekler bu dolayımsız kavrayış tarzını olağan, hatta sıradan bir şey olarak görüyorlar, bu tarzı adlandırma gereksinimi hiç mi hiç duymuyorlardı. Fakat daha sonra aynı Grekler, özellikle “filozof”un ortaya çıkmasından sonra, bu gerçekliği theoria’nın, yani dolayımlı düşünmenin, kavramsal çerçevelemenin konusu kıldılar. Metafizik böyle doğdu ve gelişti. Hıristiyanlık da tüm ortaçağ boyunca bu kez teolojinin güdümünde olan bir metafiziğin izinde yürüdü.

Fakat ne Grek “filozof”unda ne de ortaçağın teolojisinde insan özerk bir konumdaydı. İşte yeniçağ, Descartes’la birlikte, insanın kendini güvence altına alma, kendini özerk kılma arayışının bir ürünü olarak “özne”yi yarattı. O artık ne nesnelerden bir nesne ne de bir tanrısal belirlenimin silik ve edilgin bir ürünüydü. Öyle ki, cogito ergo sum ile insan, kendi güvenliğini, kendi öz kesinliğini kendi içinde buldu. Özne artık nesnelerden bir nesne olmadığı gibi, tersine, nesneleri karşısına koyan (Gegenstand), artık nesneler arasında bir nesne olmadığından, tersine onu ancak önünde bulabilen (vorstellen), ona ancak tasarım (Vorstellung) aracılığıyla ulaşabilen bir konumdadır. Gerçeklik, “nesne” artık karşıya konulan ve tasarlanıp kurulan, kurgulanan bir şeydir.

Modern “özne” ve “nesne” terimlerinin bu minik tarihçesi terimlerin anlamlarının yer değiştirmesinin yanı sıra kazandıkları yeni anlamların ipuçlarını da içeriyor. Bu tarihçe şunu da gösteriyor ki, felsefe kavramları kadar bizzat felsefenin kendisi de tarihselliğin damgasını taşırlar. Felsefe kavramları da tüm kavramlar gibi değişirler, dönüşürler, anlam kaymalarına uğrarlar, zenginleşirler, fakirleşirler. Tarihsellik bilincinden yoksun olarak felsefe yapmak aslında felsefe yapmak değildir; kavramların mevcut, yaygın, popüler, güncel, rağbet gören anlamlarıyla sınırlı bir kavramlar oyunu oynamaktır.

202 Bir önemli nokta da şu: Aslında “özne” terimi, bugün de birçok Batı dilinde, özellikle günlük dilde, “kendisi üstüne konuşulan, üstüne düşünülen, kendisine ilişkin bir şey söylenen şey, konu” anlamında, bu demektir ki “nesne” ile eşanlamlı olarak kullanılmaya devam ediyor. Bu durum söz konusu anlam kaymasının (artık, felsefe dilinde olmasa da) bugün de sürmekte olduğunun bir kanıtı.

FELSEFENİN GELECEĞİ ÜZERİNE203

Üç bölümlü bu bildirinin ilk bölümünde Ernst Cassirer’in kültür felsefesinin bazı temel önermelerinden hareketle bir başat kültür öğesi olarak felsefenin ve felsefeyle birlikte bilimin din ve mitos karşısındaki konumlarını kısaca irdelemeye çalışacağım. İkinci bölümde Kant’ın “Salt Aklın Sınırları İçinde Din” adlı yazısı ve konuyla ilgili diğer birkaç yazısı çerçevesinde filozofun felsefe-din ilişkisi üzerine görüşlerine, özellikle felsefenin geleceğine ilişkin bir saptamasının önemini vurgulamak amacıyla değineceğim. Üçüncü ve son bölümde günümüzde felsefenin durumuna ve diğer kültür öğeleri arasında onun özellikle din karşısındaki konumuna ve felsefeyle ilgili herkesin felsefenin geleceği bakımından daha duyarlı ve daha etkili olması gerektiğini düşündüğüm birkaç noktaya ilişkin saptamamı ve değerlendirmemi sunacağım.

“Kültür”ün pek çok tanımı içinde felsefece kabul görenlerden birisi, Herder’den beri şu olmuştur.204 Kültür toplumların doğal durumdan çıkıp kendileri için yararlı ve kendilerine göre iyi ve doğru bildikleri amaçlara ulaşmada ve bunları gerçekleştirme yolunda gösterdikleri tüm etkinliklerin ve bu etkinlikler sonucu meydana getirdikleri tüm ürün ve yaratımların genel adıdır. Bu ürün ve yaratımların başlıcaları ise, aynı zamanda bizzat kültürü oluşturan öğeler olarak, dil, ekonomi, bilim, hukuk, ahlak, teknik/teknoloji, mitos, din, tarih, sanat, devlet, siyaset ve felsefedir.205 Cassirer, Herder’in kültür tanımını onaylar. Bununla birlikte onun esas ilgisi kültür öğeleri arasındaki bağıntıdır. Cassirer’e göre kültür öğeleri arasındaki bağıntı bir töz-ilinek bağıntısı değildir. Bu öğeler arasında bir tözsel bağıntı zaten yoktur. Bunlar arasında bir tözsel birlik aramak, bunların bir mutlak tin halinde ileride birleşeceklerini söylemek, yani Hegelci taşkın ve abartılı bir metafiziğe başvurmak anlamsızdır. Kültür öğeleri arasında tözsel bir bağ yoktur; bununla birlikte onlar başı boş ve dağınık bir halde de değildirler. Onların arasında birbirlerine etkileri dolayımında gerçekleşen işlevsel bir birlik vardır. Kültür öğeleri homojen bir bütün oluşturmazlar, tam tersine birbirlerine göre heterojendirler.206 Örneğin, felsefe ve bilim ile din ve mitos hiçbir zaman homojen bir bütünün parçaları olmadıkları gibi, aralarında hep süregiden bir karşıtlık vardır. Bu kültür öğeleri birbirlerinin yerini alamadıkları, birbirlerini ikame edemedikleri gibi, birbirlerini ortadan kaldıramazlar da. Birbirlerine göre heterojen olan bu öğeler arasında, bununla birlikte, biraz önce belirttiğim gibi, bir etkileşim ilişkisi hep vardır. Kültür öğeleri arasındaki bu etkileşim ilişkisi, bu öğeler arasında bir diyalektik ilişki biçiminde gerçekleşir. Bu demektir ki, kültür öğeleri, özellikle felsefe ve bilim ile din ve mitos birbirlerine karşı, hatta çelişik konumdadırlar. Onlar arasında kültür tarihi boyunca süren ve halen devam eden bir savaş vardır.207

Cassirer kültür öğeleri arasındaki karşıtlığın yapısal bir karşıtlık olduğuna inanmakta ve bu karşıtlığın aşılamayacağını düşünmektedir. Yine de o şu soruyu sorma zorunluluğunu duyuyor: İnsanın mitosu ve dini (özellikle dinin ilkel formlarını), ilkel düşünce ve eylemleri aşması, kendi uzun tarihinin ve kültürün bu temel biçimlerinin ürünlerini ortadan kaldırması umulabilir mi? Başka bir deyişle, felsefenin ve bilimin dine ve mitosa egemen olacağı bir düzen oluşturulabilir mi?

Cassirer bir 20. yüzyıl filozofudur; iki dünya savaşı yaşamıştır. Ulusal bencilliklerin ve bazı bakımlardan modern çağın mitosları sayılabilecek yönler içeren ideolojilerin kendi aralarındaki çatışmanın üstelik bilimsel uygulamaların en yaygınlaştığı dönemde ne türlü felaketlere yol açtığını bizzat görmüştür. Cassirer’in buna ilişkin olarak aynı zamanda vasiyeti de sayılabilecek değerlendirmesi şöyledir: Felsefe; mitosu, dini ortadan kaldıramaz. Onun böyle bir gücü yoktur, olmamıştır. Çünkü mitos ve din, doğaları gereği, eleştirel ve akılcı bir irdelemeye karşı hep direnirler; zaten eleştirel oldukları takdirde dayandıkları zeminin altlarından kayacağını hissederler ve bir karşı atakla felsefenin etkisizleştirilmesine çalışırlar. Onları kitlelerin gözünde cazip kılan ve sürekliliklerini garanti eden yön de kitlelerin bir şeylere eleştirisiz bağlanma ve inanma yönündeki güçlü eğilimleridir. Buna karşılık felsefe, mitos ve dinin özyapılarını, özellikle dinin başvurduğu yöntem ve teknikleri bir kültür felsefesi etkinliği içinde araştırabilir, ortaya koyabilir ve onlar karşısında felsefece tavır almanın daha gelişmiş biçimlerini geliştirebilir.208 Cassirer, kültürü ve toplumsal düzeni din ve mitos adına yıkıma götürebilecek girişimlere karşı her zaman hazırlıklı olmamız, teyakkuz halinde bulunmamız gerektiğini söylüyor. Bu uyarısını da yine bir mitostan, Babil’in yaratılış mitosundan bir örnekle destekliyor: Tanrı Marduk, kaosun ejderhalarını zincire vurur, fakat onları öldürmez. Felsefe, bilim (ve sanat) güçlü oldukları sürece bu ejderhalar, yani ilkel dine özgü boş inançlar, türlü çeşitli fanatizmler, saplantılar tutsak olarak kalmaya devam ederler. Ama felsefe ve bilim (ve sanat) zayıf düştüklerinde meydan bunlara kalır. Dolayısıyla felsefenin ve bilimin varoluşlarını sürdürmeleri için uyanık olmaları, teyakkuzu elden hiç bırakmamaları gerekir. İnsan bir kültür varlığı olarak ancak yine kültür içinde özgürleşme olanağına sahiptir. Özgürlük “verilmiş” bir şey değildir; o, insanın bir kültür varlığı olarak kültür dünyası içinde diğer insanlarla ilişkileri zemininde ve sürekli etkinlik halinde gerçekleştirebileceği bir şeydir.209

Kant’ta Felsefe-Din İlişkisi Çerçevesinde Felsefenin Geleceği

Kant’ın yaşamının son yıllarındaki yazılarının önemli bir bölümü, Hıristiyan etiği örneğinde dinsel etiğin bir eleştirisini içerir. 1786 tarihli “Kendini Düşüncede Yönlendirmek Ne Demektir?” adlı yazısında Kant, bir dinsel etiği savunanlara karşı şöyle seslenmektedir: “Doğruluğun en son denek taşı olarak aklı değil de inancı seçerseniz özgür olamazsınız. Çünkü bu durumda akla dayalı bir etik ortadan kalkar; onun yerini duyguların akıldışılığından kaynaklanan bir inanç etiği alır.”210 Kant bu yazıdan yedi yıl sonra yayımlanan “Salt Aklın Sınırları İçinde Din” adlı, çok tartışılmış olan yazısında dinsel etiğe ve genellikle dine karşı eleştirilerini daha da sertleştirir. Kant’a göre dinler, Hıristiyanlık örneğinde olduğu gibi, başlangıçtaki saflıklarını zaman içinde hep yitirirler ve devletin denetim ve teşvikiyle bir “Tanrı’ya yaranma ve Tanrı’nın gözüne girme dini” haline gelirler.211 Kant’a göre, insan kendi inancının sağlamlığını ve güvencesini kendi içinde bulamıyor, tersine bu güvenceyi kendisine “dıştan”, yani bir din tarafından buyrulan şeylerde buluyorsa özgür değildir. Aslında Kant iki yıl önce yazmış olduğu “Tanrı Kanıtlamasında Her Türlü Felsefi Girişimin Başarısızlığı Üzerine” adlı yazısında, dinlerin dıştan buyuran ve totaliter bir yapıya sahip olduklarını belirtmiş ve her dinin “herkesi ortak bir düşünce biçimine sokma yanlışlığı”nı ister istemez içinde taşıdığını vurgulamıştı. Şimdi, “Salt Aklın Sınırları İçinde Din” adlı bu yazısının önsözünde de özetle şunları söylemektedir:

Ahlak özgür ve özgür olduğu için kendisini yalnızca kendi aklıyla koşulsuz yasalara bağlayan varlık olarak insan kavramı üstünde temellendirilebilir. Dolayısıyla insanın kendi görevini tanımak için kendi üstünde bir varlık idesine gereksinimi olmadığı gibi, eylemde bulunmak için kendine koyduğu ahlak yasasından başka bir dayanağa da gereksinimi yoktur. İnsan kendisi dışında başka hiçbir şeyin kendisine yardımcı olamayacağını bilmelidir. Kendisi dışındaki bir şeyden, örneğin doğa üstü bir varlıktan, Tanrı’dan yardım beklemek, insanın kendisine karşı işlediği bir ahlak suçudur. Kant bunu şöyle belirtmektedir: “Ahlaklı olmanın dine gereksinimi yoktur. Tersine, ahlaklılık için yalnızca pratik akıl yeterlidir.” Ahlaklılığın temellerinin dinsel dogmalara dayandırıldığı yerde, insanın otonomisinden hareket eden bir akıl etiğinin yerini, Tanrı’nın gözüne girmeyi amaç edinen, totaliter ve yaranmacı bir etik alır. Oysa Kant’a göre insanların Tanrı’nın hoşuna gidebilecek belirli bir eylem türü olduğu konusundaki inançları da bir “dinsel kuruntu” ve bir “boş umut”tur. Kant bunu birkaç yıl önceki bir mektubunda şöyle belirtiyordu: “İnsanların Tanrı’nın en hoşuna gidecek tarzı kendi çok değişik inançlarına göre saptayabileceklerini sanmaları da boş bir umuttur; bu boş umut aslında ahlak duygusunu kökünden sarsar ve bu duyguyu bir girdabın içine atar. Bu durumda insan, ahlaksal yaşamını Tanrı’nın kendisini gözetmesini sağlayacak bir araçtan başka bir şey olarak görmez.” Oysa eylem ancak salt otonomi ilkesine dayanır ve insanın kendisine koyduğu yasaya göre eylemesinden başka hiçbir “dış” eylem nedenine, bir doğaüstü varlık inancına gereksinim göstermez ve böyle bir “dış” yardım beklemez.212

Kant’ın din ile felsefe, dinsel ahlak ile otonomi ahlakı arasındaki temel ayrımlar doğrultusunda konuyla ilgili son saptamaları şunlardır: Her din kendi içinde bir çelişkiyi barındırmak zorundadır. Çünkü din yapısı gereği dogmatik bir şematizme ve totalitarizme sahiptir ve kendi dogmalarını total olarak benimsetmek konusunda baskıcı ve emperyalisttir. Oysa aynı din, “dıştan” buyurduğu dogmaların tüm insanlar tarafından zorlamasız ve “içten” benimsenmesi gerektiğini de söyler. İşte, dinin giderilemez çelişkisi buradadır: “Dıştan” buyrulan şeyin “içten” benimsenmesinde hiçbir zorunluluk yoktur. Olsa olsa, buyrulan şeye “itaat” vardır ki, böyle bir itaat ahlak dışıdır. Kant “Dünyanın Sonu” adlı yazısında bu durumu ayrıca şöyle belirtmektedir: “Din (Hıristiyanlık) kendi yasalarının kutsallığına tartışılmazcasına en yüksek saygının gösterilmesini buyurduğu gibi, bir de, bunların içten sevilerek benimsenmesi gerektiğini bildirir .... Ne var ki, bir kimseye yalnızca eylemde bulunmakla yetinmemesi, üstelik bir de severek eylemesi gerektiğini buyurmak bir çelişkidir .... İnsanlar için, konulan yasayı sevilmeye değer kılan tek şey, bu yasanın özgürlük bilinci ve özgürlük duygusu altında seçilmiş olmasıdır.”213 Kant’a göre bu durum bir “ikiyüzlülük” tehlikesini de kaçınılmaz olarak birlikte getirir. Çünkü “dıştan” buyrulan karşısında bir “yüz çevirme” ve “karşı koyma” her zaman olanaklıdır. “Dıştan” buyrulan şeylerin sevilmeye değer olmaları zorunlu olmadığından, din ve onun dogmaları ancak görünüşte itibar edilen, sakınıldığı için gözetilen, korkulduğu için boyun eğilen şeyler olacaklardır. Sonuç olarak; dini, hele evrensel olduğunu iddia eden her dini bekleyen şey, bu çelişki ve bu ikiyüzlülüktür.

Dinde karşılaştığımız bu çelişki ve ikiyüzlülük, dinin içinde kalınarak görülemez ve gösterilemez. Bu çelişki ve ikiyüzlülük, Kant’ta göre, ancak düşünmenin özgür olduğu felsefede gösterilebilir. Bunun tersine, aklı ve düşünme yetisini vahye veya dogmalara dayalı olarak çalışan bir çıkarım ve kanıtlama aracı kılmak ise, Kant’ın sözleriyle, “mistifiye edilmiş bir hayalciliğin elinde felsefenin ölümüne yol açar.”

Felsefenin Geleceği Tehlikede midir?

Kant’ın din eleştirisi olumlu eleştiriler yanında pek çok olumsuz eleştiri de almıştır. Kant’ın bu eleştirisinde din karşısında aşırı sert bir tavır takınmış olduğu belirtilmiş, ayrıca yaşamının son yıllarına rastlayan bu eleştiride, dini sert bir biçimde eleştiren Kant’ın öbür yandan bazı dinsel (özellikle Hıristiyanlığa özgü) görüş açılarını benimsediği, hatta bunları sahiplendiği söylenmiş, kısacası Kant’ın din eleştirisinde ikircikli ve hatta çelişkili bir tavır içinde olduğu savunulmuştur. Kant’ın din eleştirisinin ayrıntılarına ve bu eleştiriye yöneltilen eleştirilere burada yer vermem olanaksız olduğu gibi, gereksizdir de. Burada beni ilgilendiren, Kant’ın din eleştirisinin sonunda yaptığı ve felsefenin geleceğine ilişkin olarak son derece önemli bulduğum, aklı ve düşünme yetisini vahiy ve dogmalara dayalı olarak çalışan bir çıkarım ve kanıtlama aracı kılmanın, “mistifiye edilmiş bir hayalciliğin elinde felsefenin ölümüne aça(cağı)”na ilişkin saptamasıdır. Bunun yanı sıra Kant’ın eleştirisinin çerçevesini geniş tutmak, bu eleştiriyi, din örneğinde, eleştirel olmayan her türlü düşünme biçimine, her türlü dogmatizme ve fanatizme yöneltmek olanaklıdır.

Cassirer kendi kültür çözümlemesinde kültürü oluşturan ana öğelerden bazıları arasında, özellikle felsefe ve bilim ile din ve mitos arasında giderilemeyecek bir karşıtlık bulunduğunu, bunların birbirlerini ortadan kaldırmalarının olanaklı da olmadığını, onların kültür içinde karşıtların birlikteliği konumunda yer aldıklarını söylemişti. Aslında Kant’ın din karşısındaki tavrı da eleştirinin sertliğine bakıp da din düşmanlığı olarak değerlendirilemez. Kant da Cassirer gibi, dinin bir sosyal fenomen olarak önemini ve kültür içindeki ağırlıklı yerini pek tabii ki onaylamaktadır. Aslında Kant’ın da, Cassirer’in de kaygıları, din ve mitos karşısında felsefenin ve bilimin varoluşlarının sürekliliklerinin nasıl sağlanabileceğidir. Din ve mitos felsefe ve bilimin geleceğini karartabilir, hatta gelecekte onların “ölüm”üne zemin hazırlayabilirler mi? Kant, aklın ve düşünme yetisinin dinsel ve mitik inançların beslediği, “mistifiye edilmiş bir hayalciliğin buyruğuna sokulmasının felsefenin ölümüne yol açacağını açıkça söylemektedir. Yakın gelecekte böyle bir olasılığın gerçekleşip gerçekleşmeyeceği konusunda ise Kant bir şey söylememektedir. Onun Aydınlanmacı iyimserliğini dikkate aldığımızda, felsefenin geleceği konusunda, özellikle felsefenin din ve mitos karşısındaki konumunda gelecekte bir gerilemeyi, hatta felsefenin ölümüne yol açabilecek bir gerilemeyi pek olanaklı görmediğini ileri sürebiliriz. Kant, gerçekleşmesi pek zor bir olasılık üzerine durmakta ve fakat böyle bir olasılığa karşı uyarasını yapmaktan da geri kalmamaktadır. Cassirer ise felsefenin ölümüne yol açabilecek bir gelişmenin olanaksızlığını vurgulamaktadır. Çünkü ona göre, aralarında karşıtlık, hatta savaş olmakla birlikte, bu karşıtlık ve savaş, felsefe ve bilim ile din ve mitos arasında birbirlerini yok etmeye götürecek türden bir karşıtlık ve savaş değildir. Bu savaşın yeneni ve yenileni yoktur; en azından bugüne kadar olmamıştır. Onlar karşıtların birliği ilkesi gereği, kültür içindeki yaşamlarını karşıt konumlarda sürdürüp giderler.214 Felsefenin geleceği konusunda karamsarlığa kapılmaya gerek yoktur.

Bununla birlikte, durum bu diye gevşekliğe kapılmamak, dinsel ve mitik düşünme ve inanç biçimlerinin felsefi düşünme biçimleri karşısında daha fazla güçlenip yaygınlaşmasına engel olmaya çalışmak, felsefeyle ilgilenen herkes için bir ödevdir. Felsefe bugün de, gelecekte de varoluşunu sürdürme olanağını ancak bu çabanın aralıksız sürdürülmesi durumunda bulabilir.

Sözlerimi günümüzdeki bazı önemli gelişmelerin felsefenin geleceği konusunda yol açtığını düşündüğüm kaygılara değinerek bitirmek isterim.

Günümüzde tüm dünyada dinin yükselişe geçtiği, dolayısıyla dinsel fanatizmin yaygınlaştığı, dinin geçmişe oranla çok daha yoğun ve yaygın bir şekilde siyasete alet edildiği görülmektedir. Felsefede bile bazı “postmodernist” anlayışların felsefe ile din arasındaki bin yılların karşıtlığını yumuşatmaya, felsefe ile din arasındaki sınırları belirsizleştirmeye çalıştıklarını saptıyoruz. Buraya kadar belirttiklerim, bu durumun felsefenin ölümüne yol açacağını hiç düşünmediğimin görülmesini sağlayabilir. Fakat daha önce de değindiğim gibi, bu durumdan kaygı duymamak da olanaksızdır.

Tekrar etmeyi gerekli buluyorum:

Felsefeyle ilgilenen herkesin felsefeyi daha fazla ve daha büyük özenle sahiplenmesi gerekmektedir. Çünkü felsefenin varoluşunu ve geleceğini felsefeyle ilgili olanların onu ısrarla sahipleniş çabalarından başka hiçbir şey güvence altına alamaz.

203Dünya Felsefe Günü (22 Kasım 2007) nedeniyle İstanbul’da düzenlenen uluslararası toplantıda bildiri olarak sunulmuş ve Türkiye Felsefe Kurumu tarafından yayımlana aynı adlı kitapta yer almıştır. (Ankara, 2009).

204 Herder, J.G., Ideen zur Philosophie der Geschichte der Menschheit, 1784-91, s. 24.

205 Cassirer, E., İnsan Üstüne Bir Deneme, Çeviren Necla Arat, Remzi Kitabevi, İstanbul, 1980, s. 23.

206 a.g.e., s. 48.

207 a.g.e., 127.

208 a.g.e., s. 180.

209 a.g.e., s. 194.

210 Kant, I., Kendini Düşüncede Yönlendirmek Ne Demektir? (1786) Immanuel Kants Werke, Berlin, 1922, cilt IV, s. 363.

211 Kant, I., “Salt Aklın Sınırları İçinde Din” (1793), Immanuel Kants Werke, Berlin, 1922, Cilt VI, s. 323.

212 Kant, I., Wolke’ye 28 Mart 1776 tarihli mektubu, age., cilt XI, s. 149. Ayrıca, Cilt VI, s. 328, 338, 345.

213 Kant, I., “Dünyanın Sonu” (1794), Immanuel Kants Werke, Berlin 1922, Cilt VI, s. 356.

214 Cassirer, E., Devlet Efsanesi, Çeviren Necla Arat, Remzi Kitabevi, İstanbul, 1982, s. 323.